<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Edital on Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/categories/edital/</link>
        <description>Recent content in Edital on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/categories/edital/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Edital DEG/A3M n. 19/2023</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/edital-deg/a3m-n.-19/2023/</link>
        <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/edital-deg/a3m-n.-19/2023/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;extrato-do-edital&#34;&gt;Extrato do edital&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;da-finalidade-e-objetivo-do-edital&#34;&gt;Da finalidade e objetivo do edital&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1.1. O presente edital tem por finalidade apoiar financeiramente projetos que desenvolvam metodologias educacionais inovadoras e que utilizem indicadores de aprendizagem, preferencialmente com o apoio de Tecnologias de Informação e Comunicação (TICs). Os projetos serão compostos por equipes de professores ou técnicos e estudantes bolsistas da graduação. Trata-se, portanto, de um apoio à diversificação das metodologias de ensino-aprendizagem na graduação da UnB, incenvando e despertando o maior interesse e engajamento dos estudantes em um formato mais eficiente e moderno de educação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2.	Este Edital tem por objevo apoiar projetos que:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I	- comparlhem de metodologias e prácas inovadoras de ensino e aprendizagem na UnB, no ensino presencial e(ou) a distância;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II	-	incenvem o uso diversificado de indicadores de aprendizagem;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III	- propiciem aos discentes uma formação acadêmica ampla, esmulando o aprofundamento de seus conhecimentos teórico-prácos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV	- incenvem a cultura acadêmica para o uso das TICs como instrumento úl para o desenvolvimento do ensino e da aprendizagem;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V	- favoreçam a instucionalização de métodos e prácas inovadoras de ensino e aprendizagem na UnB;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VI	- incenvem a pesquisa e a produção de novos conhecimentos que proporcionem a incorporação de metodologias educacionais inovadoras.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;do-público-alvo&#34;&gt;Do público-alvo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2.1.	Docentes e servidores técnico-administravos do quadro permanente da Universidade de
Brasília.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;link-para-edital-oficial-completo&#34;&gt;link para edital oficial completo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Veja aqui o &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://deg.unb.br/images/editais/deg/2023/edital_deg_19_2023_a3m2.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;edital completo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;projetos-selecionados&#34;&gt;Projetos selecionados&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/divulga%c3%a7%c3%a3o-da-informa%c3%a7%c3%a3o-cient%c3%adfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%c3%aancia-para-voc%c3%aa/&#34; &gt;Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por Meio de um Podcast: ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consolidação de estratégias inovadoras de ensino-aprendizagem em morfologia e fisiologia humana.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projeto Descomplicando a Audiologia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/homo-ludens-gamifica%c3%a7%c3%a3o-no-ensino-de-evolu%c3%a7%c3%a3o-humana/&#34; &gt;Homo Ludens&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementação de Estratégias de Gamificação e PBL na Disciplina de Requisitos de Software, FGA, UnB&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lesson Study na Formação Inicial e Continuada do(a) Professor(a) de Matemática: reflexão e colaboração em prol do desenvolvimento profissional docente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gamificação no Ensino da Catalogação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projeto Coach Cast – UnB.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marketing Societal e Consumo Consciente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ressignificação do ensino de Epidemiologia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O uso do Teams e do TRELLO em aulas presenciais na pós-covid-19&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Filosofia Jovem Podcast e Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
