<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Cidadania on Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/tags/cidadania/</link>
        <description>Recent content in Cidadania on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/tags/cidadania/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por meio de um Podcast: ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’ busca promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio de um podcast, visando a descomplicar e aproximar a pesquisa científica da sociedade. Utilizando uma linguagem acessível, o projeto visa informar a sociedade sobre pesquisas realizadas na Universidade de Brasília (UnB) e demais instituições de ensino, abordando temas relevantes e atuais de forma descontraída e informativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa-e-contextualização&#34;&gt;Justificativa e Contextualização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar do Brasil ser um produtor significativo de pesquisa científica, grande parte deste conhecimento não alcança o público geral, permanecendo restrito ao ambiente acadêmico. Este projeto visa preencher essa lacuna, facilitando o acesso do público leigo à informação científica e estimulando o interesse pela ciência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio da divulgação de pesquisas em um formato acessível e informativo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Levantar temas e entrevistar pesquisadores e estudantes envolvidos em pesquisas relevantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravar, editar e publicar episódios do podcast em plataformas colaborativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerenciar mídias sociais para ampliar o alcance e a visibilidade do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver habilidades de comunicação em alunos e professores da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto envolve a seleção de pesquisas e projetos de iniciação científica para divulgação, realização de entrevistas com pesquisadores e estudantes, e a produção de episódios do podcast. Estes serão disponibilizados em plataformas de streaming e redes sociais, visando alcançar um público amplo e diversificado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para avaliar o impacto e a eficácia do projeto, serão utilizados os seguintes indicadores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o aumento no conhecimento dos bolsistas e voluntários sobre os temas abordados no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação dos participantes em relação ao projeto e à divulgação científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Avaliar a colaboração e o trabalho em equipe durante a produção do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto aumente a visibilidade da pesquisa científica produzida na UnB e em outras instituições, promovendo a cidadania e estimulando o interesse pela ciência no público geral. Além disso, visa-se desenvolver habilidades de comunicação e divulgação científica em alunos e professores envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto terá duração de seis meses, com episódios sendo lançados quinzenalmente. As atividades incluem planejamento, gravação, edição, publicação e divulgação dos episódios, além de avaliação contínua para melhoria do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A equipe é composta por pesquisadores e estudantes da UnB com experiência em divulgação científica, todos comprometidos com a missão de tornar a ciência acessível a todos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
