<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Aprendizagem Por Descoberta on Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/tags/aprendizagem-por-descoberta/</link>
        <description>Recent content in Aprendizagem Por Descoberta on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/tags/aprendizagem-por-descoberta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Aprendizagem Por Descoberta</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-por-descoberta/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-por-descoberta/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-por-descoberta/gamification.png" alt="Featured image of post Aprendizagem Por Descoberta" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem por Descoberta é um método educacional onde os alunos aprendem através da exploração e da resolução de problemas por conta própria, com o professor atuando mais como um guia do que como uma fonte direta de conhecimento. Em vez de receberem informações passivamente, os alunos são encorajados a descobrir conceitos, ideias e soluções através de sua própria experiência e investigação. Vamos dividir a Aprendizagem por Descoberta em partes fundamentais:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;exploração-livre&#34;&gt;&lt;strong&gt;Exploração Livre&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os alunos começam com uma fase de exploração livre, onde têm a oportunidade de interagir com materiais, experimentos, ou situações relacionadas ao tópico de estudo sem instruções específicas. Isso estimula a curiosidade e o interesse pelo assunto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;formulação-de-hipóteses&#34;&gt;&lt;strong&gt;Formulação de Hipóteses&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com base em suas observações iniciais, os alunos formulam hipóteses ou perguntas sobre o que estão explorando. Eles começam a pensar criticamente sobre o que observam e tentam fazer conexões com o conhecimento prévio.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;teste-de-ideias&#34;&gt;&lt;strong&gt;Teste de Ideias&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os alunos testam suas hipóteses através de experimentação, pesquisa ou aplicação prática. Essa fase envolve tentativa e erro, onde os alunos aprendem tanto com seus sucessos quanto com seus fracassos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;descoberta-e-reflexão&#34;&gt;&lt;strong&gt;Descoberta e Reflexão&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ao final do processo, os alunos chegam a conclusões sobre os conceitos ou princípios estudados. Eles refletem sobre o que aprenderam, como aprenderam e podem discutir suas descobertas com o professor e colegas, integrando novos conhecimentos à sua compreensão existente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aplicação-do-conhecimento&#34;&gt;&lt;strong&gt;Aplicação do Conhecimento&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com os novos conhecimentos adquiridos, os alunos aplicam o que aprenderam em novos contextos ou problemas, consolidando sua compreensão e habilidades.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios-da-aprendizagem-por-descoberta&#34;&gt;Benefícios da Aprendizagem por Descoberta&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Promove o Pensamento Crítico&lt;/strong&gt;: Ao explorar e resolver problemas por conta própria, os alunos desenvolvem habilidades de pensamento crítico e aprendem a fazer perguntas significativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação Intrínseca&lt;/strong&gt;: A liberdade de explorar e o processo de descoberta podem aumentar significativamente o interesse e a motivação dos alunos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Consolidação do Conhecimento&lt;/strong&gt;: Os alunos tendem a lembrar e compreender melhor o conhecimento que descobriram por conta própria, em comparação com as informações que foram simplesmente transmitidas a eles.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-da-aprendizagem-por-descoberta&#34;&gt;Desafios da Aprendizagem por Descoberta&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Necessidade de Orientação&lt;/strong&gt;: Alguns alunos podem sentir-se perdidos ou frustrados sem orientação suficiente, destacando a importância do papel do professor como facilitador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tempo e Recursos&lt;/strong&gt;: Pode exigir mais tempo e recursos do que métodos de ensino mais diretos, tanto para preparação quanto para execução.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-utilização&#34;&gt;Exemplos de utilização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem por Descoberta pode ser aplicada de várias maneiras em diferentes áreas do conhecimento, incentivando os alunos a explorar, questionar e descobrir conceitos por si mesmos. Aqui estão alguns exemplos práticos:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ciências-experimentação-e-investigação-científica&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ciências&lt;/strong&gt;: Experimentação e Investigação Científica&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Cultivo de Plantas em Diferentes Condições&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Os alunos recebem sementes e são encorajados a plantá-las em diferentes condições (luz, água, tipo de solo) para observar o efeito desses fatores no crescimento das plantas. Eles formulam hipóteses, registram suas observações, e chegam a conclusões sobre as necessidades básicas das plantas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;matemática-resolução-de-problemas-matemáticos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Matemática&lt;/strong&gt;: Resolução de Problemas Matemáticos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Exploração de Conceitos Geométricos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Ao invés de ensinar diretamente teoremas geométricos, os alunos recebem uma série de desafios de construção usando software de geometria dinâmica (como o GeoGebra) ou blocos de construção físicos. Eles exploram as propriedades dos objetos geométricos e descobrem por si mesmos relações e teoremas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;história-pesquisa-e-análise-de-eventos-históricos&#34;&gt;&lt;strong&gt;História&lt;/strong&gt;: Pesquisa e Análise de Eventos Históricos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Investigação de um Evento Histórico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Os alunos são divididos em grupos e cada grupo recebe um evento histórico diferente para investigar, sem uma narrativa completa fornecida pelo professor. Eles utilizam recursos da biblioteca, documentos online, e outras fontes de pesquisa para reconstruir os eventos e apresentar suas descobertas à turma, discutindo as diferentes perspectivas e consequências dos eventos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;literatura-análise-e-interpretação-de-textos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Literatura&lt;/strong&gt;: Análise e Interpretação de Textos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Descoberta de Temas em Literatura&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Em vez de o professor explicar os temas e símbolos de uma obra literária, os alunos são incentivados a ler o texto e identificar por si mesmos temas, símbolos e motivações dos personagens. Eles compartilham suas interpretações em grupos de discussão, explorando as múltiplas maneiras de entender o texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;artes-criação-artística-e-crítica&#34;&gt;&lt;strong&gt;Artes&lt;/strong&gt;: Criação Artística e Crítica&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Exploração de Técnicas Artísticas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Os alunos exploram diferentes técnicas artísticas (pintura, escultura, desenho) sem instruções detalhadas, descobrindo como os materiais e as ferramentas afetam o resultado final. Eles criam obras baseadas em sua experimentação e depois discutem em grupo as diferentes técnicas e estilos descobertos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;tecnologia-e-programação-aprendizagem-de-codificação&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tecnologia e Programação&lt;/strong&gt;: Aprendizagem de Codificação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Desenvolvimento de Projetos de Software&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Em vez de seguir tutoriais passo a passo, os alunos recebem um problema a resolver ou um projeto a desenvolver usando conceitos de programação. Eles exploram diferentes soluções de codificação, aplicando lógica de programação e criatividade para construir um programa funcional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cada um desses exemplos mostra como a Aprendizagem por Descoberta permite que os alunos se tornem mais ativos em seu processo de aprendizagem, desenvolvendo habilidades críticas de pensamento, análise e resolução de problemas de forma autônoma e significativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, a Aprendizagem por Descoberta é uma abordagem que valoriza a experiência direta e a investigação pessoal dos alunos como meios para aprender e internalizar novos conhecimentos, promovendo habilidades importantes para o século XXI, como pensamento crítico, resolução de problemas e aprendizagem autodirigida.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por meio de um Podcast: ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’ busca promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio de um podcast, visando a descomplicar e aproximar a pesquisa científica da sociedade. Utilizando uma linguagem acessível, o projeto visa informar a sociedade sobre pesquisas realizadas na Universidade de Brasília (UnB) e demais instituições de ensino, abordando temas relevantes e atuais de forma descontraída e informativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa-e-contextualização&#34;&gt;Justificativa e Contextualização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar do Brasil ser um produtor significativo de pesquisa científica, grande parte deste conhecimento não alcança o público geral, permanecendo restrito ao ambiente acadêmico. Este projeto visa preencher essa lacuna, facilitando o acesso do público leigo à informação científica e estimulando o interesse pela ciência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio da divulgação de pesquisas em um formato acessível e informativo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Levantar temas e entrevistar pesquisadores e estudantes envolvidos em pesquisas relevantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravar, editar e publicar episódios do podcast em plataformas colaborativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerenciar mídias sociais para ampliar o alcance e a visibilidade do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver habilidades de comunicação em alunos e professores da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto envolve a seleção de pesquisas e projetos de iniciação científica para divulgação, realização de entrevistas com pesquisadores e estudantes, e a produção de episódios do podcast. Estes serão disponibilizados em plataformas de streaming e redes sociais, visando alcançar um público amplo e diversificado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para avaliar o impacto e a eficácia do projeto, serão utilizados os seguintes indicadores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o aumento no conhecimento dos bolsistas e voluntários sobre os temas abordados no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação dos participantes em relação ao projeto e à divulgação científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Avaliar a colaboração e o trabalho em equipe durante a produção do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto aumente a visibilidade da pesquisa científica produzida na UnB e em outras instituições, promovendo a cidadania e estimulando o interesse pela ciência no público geral. Além disso, visa-se desenvolver habilidades de comunicação e divulgação científica em alunos e professores envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto terá duração de seis meses, com episódios sendo lançados quinzenalmente. As atividades incluem planejamento, gravação, edição, publicação e divulgação dos episódios, além de avaliação contínua para melhoria do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A equipe é composta por pesquisadores e estudantes da UnB com experiência em divulgação científica, todos comprometidos com a missão de tornar a ciência acessível a todos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática&amp;rdquo; visa incorporar os princípios do desenvolvimento sustentável nos currículos de engenharia da Universidade de Brasília (UnB), através da adoção de metodologias ativas de aprendizagem. Esta iniciativa procura alinhar a formação em engenharia aos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) da ONU, capacitando estudantes para enfrentarem os desafios climáticos com soluções inovadoras e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A crise climática demanda uma ação educacional urgente. Os futuros engenheiros devem estar preparados para contribuir ativamente na busca por soluções sustentáveis. A adoção de metodologias ativas no ensino de engenharia é crucial para desenvolver as competências necessárias nos estudantes, indo além do conhecimento técnico tradicional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Modernizar o ensino de engenharia na UnB, integrando temas de desenvolvimento sustentável nos currículos através de metodologias ativas, promovendo uma educação que prepare os estudantes para contribuições significativas no combate à mudança climática.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolverá a atualização de um portal na intranet da UnB com recursos educacionais voltados para o desenvolvimento sustentável em engenharia. Serão utilizadas abordagens como aprendizado baseado em projetos, colaborativo, e outros métodos que estimulem o protagonismo dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-de-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização de Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto utilizará indicadores de aprendizagem para medir a eficácia das metodologias ativas na incorporação dos princípios de sustentabilidade na formação dos estudantes. Indicadores como a motivação do estudante e o desenvolvimento de competências relacionadas ao perfil de egresso serão aplicados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua para a formação de engenheiros capazes de entender e agir sobre os desafios do desenvolvimento sustentável e da mudança climática, motivando-os a aplicar conhecimentos técnicos em soluções reais e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma de 6 meses, começando com a consulta aos estudantes, passando pela modernização do portal e finalizando com a aplicação dos indicadores em disciplinas selecionadas para avaliar os resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é liderado pelo Prof. Dr. Rafael Amaral Shayani, do Departamento de Engenharia Elétrica da UnB, com a participação de estudantes e outros docentes interessados em inovar na educação em engenharia.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
