<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Gamificação on Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/tags/gamifica%C3%A7%C3%A3o/</link>
        <description>Recent content in Gamificação on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/tags/gamifica%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Gamificação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/gamification.png" alt="Featured image of post Gamificação" /&gt;&lt;p&gt;A gamificação é a estratégia de integrar elementos e princípios de design de jogos em contextos não lúdicos para aumentar o engajamento e a motivação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conceituação-básica&#34;&gt;Conceituação Básica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A gamificação utiliza mecânicas, dinâmicas e estéticas de jogos para promover comportamentos desejados em ambientes não relacionados a jogos. Elementos como pontos, níveis, conquistas, tabelas de classificação, narrativas e feedback instantâneo são empregados para incentivar a participação ativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como Funciona&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Identificação dos Objetivos&lt;/strong&gt;: O primeiro passo é definir claramente o que se deseja alcançar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conhecimento do Público-Alvo&lt;/strong&gt;: Compreender as motivações e interesses do público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escolha de Elementos de Jogo&lt;/strong&gt;: Selecionar as mecânicas de jogo mais apropriadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Integração e Implementação&lt;/strong&gt;: Incorporar os elementos de jogo de maneira harmoniosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teste e Ajuste&lt;/strong&gt;: Implementar a solução, coletar feedback e fazer os ajustes necessários.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-práticos&#34;&gt;Exemplos Práticos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Empresas&lt;/strong&gt;: Tabelas de classificação para incentivar a produtividade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Saúde&lt;/strong&gt;: Apps que transformam a prática de exercícios em desafios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Educação&lt;/strong&gt;: Plataformas de aprendizagem que utilizam recompensas por tarefas completadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Benefícios&lt;/strong&gt;: Aumenta a motivação, engajamento e a retenção de informações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desafios&lt;/strong&gt;: Risco de priorizar a competição em detrimento do conteúdo educacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;aplicação-na-educação&#34;&gt;Aplicação na Educação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na educação, a gamificação torna a aprendizagem mais envolvente. Elementos de jogo são integrados ao currículo para promover colaboração e pensamento crítico de forma divertida.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;referências-para-aprofundamento&#34;&gt;Referências para Aprofundamento&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Artigos acadêmicos e livros sobre gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cursos online sobre design de gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;links-interessantes&#34;&gt;Links Interessantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/pt/areas/gamification/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gamificação no CEDIS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yukaichou.com/gamification-examples/octalysis-complete-gamification-framework/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Octalysis framework&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A gamificação pode transformar atividades rotineiras em experiências significativas e memoráveis, transcendo a barreira do entretenimento para se tornar um motor de motivação e engajamento em diversos campos.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Descomplicando a Audiologia: Inovação e Tecnologia na Educação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como objetivo inovar no ensino da Audiologia, uma das áreas fundamentais da Fonoaudiologia, por meio do uso de recursos multimídia e estratégias de gamificação. Reconhecendo a importância tanto da teoria quanto da prática, este projeto busca desenvolver materiais didáticos interativos que facilitam o aprendizado autônomo e estimulam o engajamento dos estudantes fora do ambiente tradicional de sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Audiologia é uma disciplina que se beneficia significativamente do aprendizado prático. No entanto, o acesso limitado aos equipamentos e procedimentos práticos pode restringir a experiência educacional dos estudantes. &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; procura superar essas limitações, oferecendo recursos educacionais digitais que complementam e enriquecem a formação teórica e prática dos futuros fonoaudiólogos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver um conjunto de materiais didáticos interativos, incluindo videoaulas e livros interativos, cobrindo aspectos fundamentais e complementares da Audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicar estratégias de gamificação para melhorar a retenção de conhecimento, motivar e engajar os estudantes no processo de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a eficácia das ferramentas desenvolvidas na melhoria do aprendizado dos conceitos audiológicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto incluirá a criação de conteúdos relacionados à audiologia básica e complementar, bem como equilíbrio, seguindo o currículo do curso de Fonoaudiologia. Serão produzidos vídeos, jogos interativos e um livro interativo disponibilizados nas plataformas Trello e YouTube, e em parceria com a Liga Acadêmica do Equilíbrio e Audição (LAEA) da FCE/UnB.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Planejamento colaborativo entre docentes e discentes para a elaboração de roteiros e materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produção de materiais interativos, utilizando plataformas como Genially e Escape Factory para criar jogos de escape room, e Kahoot! para atividades competitivas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravação e edição de videoaulas práticas, utilizando equipamentos de avaliação diagnóstica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Medição do conhecimento dos estudantes antes e depois da introdução dos materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Avaliação do desenvolvimento conceitual relacionado aos temas chave da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análise de motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Utilização do Questionário CIS para avaliar a motivação dos estudantes ao longo do semestre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos&#34;&gt;Produtos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vídeos&lt;/strong&gt;: 5 a 10 vídeos abordando diferentes temas da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jogos Interativos&lt;/strong&gt;: Diversos jogos baseados em estratégias de gamificação para aprendizado e fixação do conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Livro Interativo&lt;/strong&gt;: Compilação de estratégias elaboradas com conteúdo teórico, promovendo um aprendizado ativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como expectativa envolver os alunos das disciplinas relacionadas à audiologia do curso de Fonoaudiologia em atividades de aprendizado ativo, utilizando recursos tecnológicos e de ensino à distância. Isso permitirá ampliar a prática e proporcionar um maior aprofundamento do aprendizado teórico-prático. A utilização de ferramentas digitais, como vídeos e atividades interativas, espera-se que facilite um melhor desempenho teórico e prático dos alunos, não apenas nas disciplinas, mas especialmente em atividades práticas de estágio curricular onde tal conhecimento é exigido. Aprendizagem significativa através de atividades interativas e dinâmicas são vistas como ferramentas poderosas para a memorização de conceitos e a expansão da capacidade de generalizar o conhecimento para novos contextos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do foco nas disciplinas teóricas e teórico-práticas, o projeto também visa contribuir para o nivelamento dos estudantes que iniciam estágios em audiologia na rede de serviços assistenciais no Distrito Federal, garantindo que todos tenham acesso a um material didático atualizado, interativo e capaz de promover uma experiência de aprendizado ativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto segue um cronograma detalhado que abrange desde o levantamento bibliográfico e montagem dos conteúdos teóricos, passando pela elaboração e aplicação das atividades de aprendizagem, até a avaliação dos indicadores de aprendizagem e a apresentação do produto final. As atividades estão programadas para ocorrerem entre julho e março, permitindo uma implementação gradual e eficaz das diversas fases do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é coordenado por uma equipe composta por docentes e técnicos da Universidade de Brasília, todos dedicados a fornecer um material didático de alta qualidade e inovador para os estudantes de Fonoaudiologia. Entre os coordenadores, temos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Isabella Monteiro de Castro Silva&lt;/strong&gt;: Coordenação de equipe, elaboração de roteiro e material de apoio, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Thaís Cristina Galdino de Oliveira&lt;/strong&gt;: Coordenação de organização de material, seleção e orientação de personagens e pacientes, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Cristina Lemos Barbosa Furia&lt;/strong&gt;: Coordenação para seleção de material didático voltado às patologias otológicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Técnico-administrativo Pedro Ivo Molina Pellicano e Sízera Ferreira dos Santos&lt;/strong&gt;: Coordenação de filmagem e edição de vídeos, organização e utilização de equipamentos, orientação de personagens e pacientes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esta equipe multidisciplinar garante a qualidade e a eficácia dos materiais produzidos, proporcionando aos estudantes uma experiência de aprendizado enriquecedora e abrangente.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Gamificação no Ensino da Catalogação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-da-cataloga%C3%A7%C3%A3o/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-da-cataloga%C3%A7%C3%A3o/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Gamificação no Ensino da Catalogação&amp;rdquo; visa inovar na abordagem pedagógica do ensino de Catalogação, introduzindo a gamificação como ferramenta para facilitar o aprendizado das complexas diretrizes da RDA. Com o avanço tecnológico e as mudanças nos instrumentos de catalogação, como a transição do AACR2 para a RDA, surge a necessidade de metodologias que engajem os estudantes e facilitam a compreensão dos novos conceitos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A transição para a RDA representa uma mudança significativa nas práticas de catalogação, requerendo um novo conjunto de habilidades dos bibliotecários. Este projeto busca responder à necessidade de materiais didáticos adaptados a esse novo contexto, utilizando a gamificação para tornar o aprendizado mais dinâmico e acessível.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;objetivo-geral&#34;&gt;Objetivo Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desenvolver estratégias metodológicas de ensino-aprendizagem focadas no conteúdo de Catalogação, como a RDA, a partir da gamificação.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;objetivos-específicos&#34;&gt;Objetivos Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mapear estratégias e ferramentas de ensino da RDA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propor atividades que permitam a fixação de conteúdos sobre RDA.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Utilizando a gamificação, o projeto pretende mapear e aplicar estratégias e ferramentas didáticas para o ensino da Catalogação, com foco na RDA. A abordagem visa superar as barreiras linguísticas e técnicas impostas pelos tradicionais códigos de catalogação, promovendo uma aprendizagem mais efetiva e engajadora.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia inclui cinco etapas principais:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Seleção de conteúdos sobre a RDA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Levantamento de estratégias e ferramentas para gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de roteiros para atividades gamificadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configuração do ambiente de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definição de critérios de avaliação para fixação dos conteúdos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para avaliar o impacto das estratégias de gamificação no ensino da Catalogação, o projeto utilizará o seguinte indicador de aprendizagem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Este indicador avalia a motivação dos estudantes em relação à disciplina, utilizando o modelo ARCS (Atenção, Relevância, Confiança e Satisfação) desenvolvido por Keller. A mensuração será realizada por meio do:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instrumento&lt;/strong&gt;: Questionário Course Interest Survey (CIS) aplicado no final do semestre. O questionário é adaptado para avaliar cada fator (Atenção, Relevância, Confiança e Satisfação) de forma independente, com respostas em uma escala de 1 (não verdadeiro) a 5 (muito verdadeiro).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procedimento&lt;/strong&gt;: Os estudantes indicarão o quanto consideram as afirmativas do questionário verdadeiras, refletindo sua experiência e percepção da disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avaliação&lt;/strong&gt;: A pontuação média para cada fator do modelo ARCS será calculada com base nas respostas, convertendo os totais em uma pontuação que varia de 1 a 5 para facilitar a comparação do desempenho entre os fatores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mapa de estratégias e ferramentas para o ensino da catalogação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento de pelo menos uma estratégia metodológica, incluindo planejamento, roteiro de execução e implementação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produção de um texto para apresentação em evento ou periódico especializado na área da Ciência da Informação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O cronograma detalha as etapas do projeto, desde a seleção de conteúdos até a avaliação das estratégias de gamificação, estendendo-se de julho a dezembro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se desenvolver um conjunto de estratégias metodológicas que facilitem o ensino e a aprendizagem da RDA, promovendo maior engajamento dos estudantes e melhor compreensão dos conteúdos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Proponente: Felipe Augusto Arakaki
E-mail: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:felipe.arakaki@unb.br&#34; &gt;felipe.arakaki@unb.br&lt;/a&gt; / &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:fe.arakaki@gmail.com&#34; &gt;fe.arakaki@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Implementação de Estratégias de Gamificação e PBL na Disciplina de Requisitos de Software - FGA UnB</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/implementa%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-de-gamifica%C3%A7%C3%A3o-e-pbl-na-disciplina-de-requisitos-de-software-fga-unb/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/implementa%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-de-gamifica%C3%A7%C3%A3o-e-pbl-na-disciplina-de-requisitos-de-software-fga-unb/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto visa melhorar o processo de ensino-aprendizagem na disciplina de Requisitos de Software, crucial para a formação em Engenharia de Software. Ao enfrentar desafios como a percepção de alta teoria e abstração, o projeto propõe o uso de estratégias de gamificação e PBL para tornar o aprendizado mais prático, engajador e alinhado com cenários reais da Engenharia de Software.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Requisitos de Software é uma disciplina essencial, mas frequentemente vista como teórica e abstrata pelos estudantes, o que pode dificultar o engajamento e aprendizado efetivo. Este projeto busca superar essas barreiras, tornando o aprendizado mais dinâmico e aplicável.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Implementar, de maneira estruturada, estratégias de gamificação e PBL na disciplina de Requisitos de Software, visando tornar o aprendizado mais interativo, divertido e prático.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a motivação e o engajamento dos estudantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilitar a compreensão dos conceitos e técnicas da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promover o trabalho em equipe e competição saudável.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a eficácia da gamificação no processo de ensino-aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fomentar a aprendizagem ativa e prática.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia do projeto inclui a definição de estratégias de gamificação e PBL, seleção de conteúdos relevantes, levantamento de ferramentas TIC suportáveis, e a execução em ciclos iterativos e incrementais baseados no framework SCRUM, com fases de planejamento, execução, revisão e retrospectiva.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de Novos Conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o conhecimento prévio e a formação de novos conceitos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação dos estudantes utilizando o modelo ARCS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os Pares&lt;/strong&gt;: Avaliar trabalhos de grupo e a colaboração em equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: Mensurar e avaliar diferentes atividades por meio de notas ou conceitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Backlog do Projeto e Relatório de Estratégias de Gamificação e PBL.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planos de Ciclo e Backlogs de Ciclo para cada fase de implementação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soluções de TIC funcionais e Relatórios de Revisão e Retrospectiva de cada ciclo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O cronograma prevê a execução do projeto de Julho a Dezembro de 2023, com fases de iniciação, planejamento, execução, revisão e retrospectiva, além do acompanhamento e coleta de indicadores de aprendizagem e resultados das implementações.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se melhorar a experiência de aprendizagem na disciplina de Requisitos de Software, tornando-a mais envolvente, eficaz e alinhada às necessidades práticas dos estudantes, com a implementação de estratégias de gamificação e PBL replicáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docente-responsável&#34;&gt;Docente Responsável&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;George Marsicano Corrêa&lt;/strong&gt; - Curso de Engenharia de Software, FGA UnB.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;E-mail: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:georgemarsicano@unb.br&#34; &gt;georgemarsicano@unb.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Homo Ludens: Gamificação no Ensino de Evolução Humana</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/homo-ludens-gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-de-evolu%C3%A7%C3%A3o-humana/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/homo-ludens-gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-de-evolu%C3%A7%C3%A3o-humana/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Este projeto busca desenvolver novas abordagens para o ensino e divulgação científica sobre a Evolução Humana (EH) numa perspectiva imersiva e interativa de jogo de RPG. Ele se destaca pela utilização de réplicas em 3D de fósseis de hominíneos e metodologias ativas de aprendizagem, como a Aprendizagem Baseada em Jogos e a Gamificação, para engajar os alunos em um processo educativo profundo e significativo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O ensino de Evolução Humana enfrenta desafios como interpretações confusas e tensões relacionadas a diferentes visões de mundo. O projeto &amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; visa superar essas barreiras através de uma abordagem lúdica e envolvente, facilitando a compreensão e o interesse pelo tema.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desenvolver novas abordagens para o ensino e divulgação científica sobre EH numa perspectiva imersiva e interativa de jogo de RPG.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Produção de réplicas em 3D de fósseis de hominíneos para uso no ensino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de uma narrativa de jogo interpretativo sobre EH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Condução das sessões de jogo de RPG em ambientes diversos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exposição em museus com visita guiada em forma de jogo interpretativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto integra a impressão 3D, a pesquisa sobre EH, a criação de narrativas de RPG, e a realização de sessões de jogo. As atividades englobam desde a modelagem de réplicas até o desenvolvimento de cenários e personagens, promovendo uma experiência educacional rica e interativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para assegurar o sucesso e a eficácia do projeto &amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; na promoção de um ambiente de aprendizado envolvente e produtivo, os seguintes indicadores de aprendizagem, conforme descritos no Anexo B do edital, serão utilizados:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o conhecimento prévio e a formação de novos conceitos através de formulários aplicados antes e depois da implementação das atividades de RPG.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Medir o enriquecimento das conexões sinápticas e a complexidade da memória a longo prazo, utilizando um exercício de evocação de termos relacionados a um conceito-chave para avaliar o enriquecimento cognitivo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Importante para avaliar o engajamento e interesse dos alunos pelas atividades de RPG e pelo tema da evolução humana. A motivação será medida utilizando o Questionário CIS, que avalia a atenção, relevância, confiança e satisfação dos alunos com a experiência educacional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Considerando que o RPG é uma atividade grupal, este indicador será utilizado para avaliar a colaboração e o trabalho em equipe, bem como a contribuição individual para o aprendizado coletivo. Serão empregadas rubricas para orientar a avaliação técnica e de colaboração entre os participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estes indicadores foram escolhidos por sua capacidade de capturar a essência das metas de aprendizagem do &amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; e fornecerão insights valiosos sobre a eficácia das metodologias pedagógicas inovadoras adotadas pelo projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aumento do interesse e compreensão dos alunos sobre a EH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento de habilidades críticas e criativas através da gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Melhoria na capacidade de ensino dos educadores envolvidos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; representa um avanço significativo na forma de ensinar Evolução Humana, demonstrando o potencial das metodologias ativas e da tecnologia 3D no processo de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-envolvidos&#34;&gt;Docentes e técnicos envolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Domingos Sávio Coelho (Coordenador)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hilton Pereira da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Romelio Lemos Lustoza de Souza&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
