<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Aprendizagem Baseada Em Projetos on Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/tags/aprendizagem-baseada-em-projetos/</link>
        <description>Recent content in Aprendizagem Baseada Em Projetos on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/tags/aprendizagem-baseada-em-projetos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por meio de um Podcast: ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’ busca promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio de um podcast, visando a descomplicar e aproximar a pesquisa científica da sociedade. Utilizando uma linguagem acessível, o projeto visa informar a sociedade sobre pesquisas realizadas na Universidade de Brasília (UnB) e demais instituições de ensino, abordando temas relevantes e atuais de forma descontraída e informativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa-e-contextualização&#34;&gt;Justificativa e Contextualização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar do Brasil ser um produtor significativo de pesquisa científica, grande parte deste conhecimento não alcança o público geral, permanecendo restrito ao ambiente acadêmico. Este projeto visa preencher essa lacuna, facilitando o acesso do público leigo à informação científica e estimulando o interesse pela ciência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio da divulgação de pesquisas em um formato acessível e informativo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Levantar temas e entrevistar pesquisadores e estudantes envolvidos em pesquisas relevantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravar, editar e publicar episódios do podcast em plataformas colaborativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerenciar mídias sociais para ampliar o alcance e a visibilidade do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver habilidades de comunicação em alunos e professores da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto envolve a seleção de pesquisas e projetos de iniciação científica para divulgação, realização de entrevistas com pesquisadores e estudantes, e a produção de episódios do podcast. Estes serão disponibilizados em plataformas de streaming e redes sociais, visando alcançar um público amplo e diversificado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para avaliar o impacto e a eficácia do projeto, serão utilizados os seguintes indicadores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o aumento no conhecimento dos bolsistas e voluntários sobre os temas abordados no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação dos participantes em relação ao projeto e à divulgação científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Avaliar a colaboração e o trabalho em equipe durante a produção do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto aumente a visibilidade da pesquisa científica produzida na UnB e em outras instituições, promovendo a cidadania e estimulando o interesse pela ciência no público geral. Além disso, visa-se desenvolver habilidades de comunicação e divulgação científica em alunos e professores envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto terá duração de seis meses, com episódios sendo lançados quinzenalmente. As atividades incluem planejamento, gravação, edição, publicação e divulgação dos episódios, além de avaliação contínua para melhoria do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A equipe é composta por pesquisadores e estudantes da UnB com experiência em divulgação científica, todos comprometidos com a missão de tornar a ciência acessível a todos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática&amp;rdquo; visa incorporar os princípios do desenvolvimento sustentável nos currículos de engenharia da Universidade de Brasília (UnB), através da adoção de metodologias ativas de aprendizagem. Esta iniciativa procura alinhar a formação em engenharia aos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) da ONU, capacitando estudantes para enfrentarem os desafios climáticos com soluções inovadoras e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A crise climática demanda uma ação educacional urgente. Os futuros engenheiros devem estar preparados para contribuir ativamente na busca por soluções sustentáveis. A adoção de metodologias ativas no ensino de engenharia é crucial para desenvolver as competências necessárias nos estudantes, indo além do conhecimento técnico tradicional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Modernizar o ensino de engenharia na UnB, integrando temas de desenvolvimento sustentável nos currículos através de metodologias ativas, promovendo uma educação que prepare os estudantes para contribuições significativas no combate à mudança climática.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolverá a atualização de um portal na intranet da UnB com recursos educacionais voltados para o desenvolvimento sustentável em engenharia. Serão utilizadas abordagens como aprendizado baseado em projetos, colaborativo, e outros métodos que estimulem o protagonismo dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-de-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização de Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto utilizará indicadores de aprendizagem para medir a eficácia das metodologias ativas na incorporação dos princípios de sustentabilidade na formação dos estudantes. Indicadores como a motivação do estudante e o desenvolvimento de competências relacionadas ao perfil de egresso serão aplicados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua para a formação de engenheiros capazes de entender e agir sobre os desafios do desenvolvimento sustentável e da mudança climática, motivando-os a aplicar conhecimentos técnicos em soluções reais e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma de 6 meses, começando com a consulta aos estudantes, passando pela modernização do portal e finalizando com a aplicação dos indicadores em disciplinas selecionadas para avaliar os resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é liderado pelo Prof. Dr. Rafael Amaral Shayani, do Departamento de Engenharia Elétrica da UnB, com a participação de estudantes e outros docentes interessados em inovar na educação em engenharia.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Descomplicando a Audiologia: Inovação e Tecnologia na Educação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como objetivo inovar no ensino da Audiologia, uma das áreas fundamentais da Fonoaudiologia, por meio do uso de recursos multimídia e estratégias de gamificação. Reconhecendo a importância tanto da teoria quanto da prática, este projeto busca desenvolver materiais didáticos interativos que facilitam o aprendizado autônomo e estimulam o engajamento dos estudantes fora do ambiente tradicional de sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Audiologia é uma disciplina que se beneficia significativamente do aprendizado prático. No entanto, o acesso limitado aos equipamentos e procedimentos práticos pode restringir a experiência educacional dos estudantes. &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; procura superar essas limitações, oferecendo recursos educacionais digitais que complementam e enriquecem a formação teórica e prática dos futuros fonoaudiólogos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver um conjunto de materiais didáticos interativos, incluindo videoaulas e livros interativos, cobrindo aspectos fundamentais e complementares da Audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicar estratégias de gamificação para melhorar a retenção de conhecimento, motivar e engajar os estudantes no processo de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a eficácia das ferramentas desenvolvidas na melhoria do aprendizado dos conceitos audiológicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto incluirá a criação de conteúdos relacionados à audiologia básica e complementar, bem como equilíbrio, seguindo o currículo do curso de Fonoaudiologia. Serão produzidos vídeos, jogos interativos e um livro interativo disponibilizados nas plataformas Trello e YouTube, e em parceria com a Liga Acadêmica do Equilíbrio e Audição (LAEA) da FCE/UnB.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Planejamento colaborativo entre docentes e discentes para a elaboração de roteiros e materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produção de materiais interativos, utilizando plataformas como Genially e Escape Factory para criar jogos de escape room, e Kahoot! para atividades competitivas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravação e edição de videoaulas práticas, utilizando equipamentos de avaliação diagnóstica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Medição do conhecimento dos estudantes antes e depois da introdução dos materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Avaliação do desenvolvimento conceitual relacionado aos temas chave da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análise de motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Utilização do Questionário CIS para avaliar a motivação dos estudantes ao longo do semestre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos&#34;&gt;Produtos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vídeos&lt;/strong&gt;: 5 a 10 vídeos abordando diferentes temas da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jogos Interativos&lt;/strong&gt;: Diversos jogos baseados em estratégias de gamificação para aprendizado e fixação do conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Livro Interativo&lt;/strong&gt;: Compilação de estratégias elaboradas com conteúdo teórico, promovendo um aprendizado ativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como expectativa envolver os alunos das disciplinas relacionadas à audiologia do curso de Fonoaudiologia em atividades de aprendizado ativo, utilizando recursos tecnológicos e de ensino à distância. Isso permitirá ampliar a prática e proporcionar um maior aprofundamento do aprendizado teórico-prático. A utilização de ferramentas digitais, como vídeos e atividades interativas, espera-se que facilite um melhor desempenho teórico e prático dos alunos, não apenas nas disciplinas, mas especialmente em atividades práticas de estágio curricular onde tal conhecimento é exigido. Aprendizagem significativa através de atividades interativas e dinâmicas são vistas como ferramentas poderosas para a memorização de conceitos e a expansão da capacidade de generalizar o conhecimento para novos contextos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do foco nas disciplinas teóricas e teórico-práticas, o projeto também visa contribuir para o nivelamento dos estudantes que iniciam estágios em audiologia na rede de serviços assistenciais no Distrito Federal, garantindo que todos tenham acesso a um material didático atualizado, interativo e capaz de promover uma experiência de aprendizado ativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto segue um cronograma detalhado que abrange desde o levantamento bibliográfico e montagem dos conteúdos teóricos, passando pela elaboração e aplicação das atividades de aprendizagem, até a avaliação dos indicadores de aprendizagem e a apresentação do produto final. As atividades estão programadas para ocorrerem entre julho e março, permitindo uma implementação gradual e eficaz das diversas fases do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é coordenado por uma equipe composta por docentes e técnicos da Universidade de Brasília, todos dedicados a fornecer um material didático de alta qualidade e inovador para os estudantes de Fonoaudiologia. Entre os coordenadores, temos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Isabella Monteiro de Castro Silva&lt;/strong&gt;: Coordenação de equipe, elaboração de roteiro e material de apoio, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Thaís Cristina Galdino de Oliveira&lt;/strong&gt;: Coordenação de organização de material, seleção e orientação de personagens e pacientes, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Cristina Lemos Barbosa Furia&lt;/strong&gt;: Coordenação para seleção de material didático voltado às patologias otológicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Técnico-administrativo Pedro Ivo Molina Pellicano e Sízera Ferreira dos Santos&lt;/strong&gt;: Coordenação de filmagem e edição de vídeos, organização e utilização de equipamentos, orientação de personagens e pacientes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esta equipe multidisciplinar garante a qualidade e a eficácia dos materiais produzidos, proporcionando aos estudantes uma experiência de aprendizado enriquecedora e abrangente.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Coach Cast – UnB: Ampliando Horizontes Profissionais Através de Podcasts</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/coach-cast-unb-ampliando-horizontes-profissionais-atrav%C3%A9s-de-podcasts/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/coach-cast-unb-ampliando-horizontes-profissionais-atrav%C3%A9s-de-podcasts/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; propõe a criação de uma série de podcasts que abordam temas relevantes para estudantes e profissionais de Educação Física e áreas afins. Através de entrevistas descontraídas com egressos notáveis da UnB, o projeto visa oferecer insights sobre carreiras, modelos de negócios inovadores e histórias de sucesso, ao mesmo tempo em que promove o desenvolvimento de habilidades e competências essenciais para os estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Numa era dominada pela informação digital e rápida, o &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; surge como uma ferramenta valiosa para filtrar e disseminar conteúdos de qualidade, combatendo a proliferação de fake news e orientando estudantes e comunidade para fontes confiáveis de informação e inspiração profissional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Oferecer aos estudantes uma visão ampla das possibilidades de carreira na Educação Física e áreas afins, explorando ideias inovadoras e modelos de negócios pouco conhecidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servir como um laboratório prático para desenvolvimento de competências em gestão de eventos, projetos de extensão e comunicação digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Difundir conhecimentos que contribuam para a formação acadêmica e profissional dos ouvintes, enriquecendo a compreensão sobre o mercado de trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Utilizando um formato moderno e acessível de podcasts e videocasts, &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; apresentará entrevistas com egressos da área da saúde, educação e empreendedorismo, conduzidas por estudantes. Este projeto não só aproxima os ouvintes das realidades profissionais, mas também envolve ativamente os estudantes na produção de conteúdo, desde a concepção até a divulgação em múltiplas plataformas digitais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto adota uma abordagem de aprendizado ativo, onde os estudantes assumem diferentes funções — da pré-produção à divulgação — sob orientação do corpo docente. Essa experiência prática é reforçada pela pedagogia de projetos, permitindo aos estudantes aplicar na prática os conceitos aprendidos em sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os indicadores incluem a aquisição de novos conceitos e competências, avaliados no início e no final do projeto, bem como a motivação dos estudantes, medida pelo Modelo ARCS de Atenção, Relevância, Confiança e Satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-esperados&#34;&gt;Produtos Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Publicação de entrevistas em formato de vídeocast e podcast, com cortes menores para ampla divulgação nas redes sociais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de uma série de tutoriais sobre a produção e gestão do projeto, facilitando a replicação da iniciativa em outras unidades da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto prevê a gravação e publicação de quatro entrevistas por semestre, com atividades de produção e divulgação distribuídas ao longo do período letivo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;equipe&#34;&gt;Equipe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Coordenado pelo Prof. Dr. Américo Pierangeli Costa, da Faculdade de Educação Física da UnB, o projeto conta com a participação ativa de estudantes de diversas disciplinas, responsáveis pela execução de todas as etapas do processo de produção dos podcasts.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
