<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Aprendizagem Colaborativa on Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/tags/aprendizagem-colaborativa/</link>
        <description>Recent content in Aprendizagem Colaborativa on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/tags/aprendizagem-colaborativa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Aprendizagem Colaborativa</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-colaborativa/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-colaborativa/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-colaborativa/gamification.png" alt="Featured image of post Aprendizagem Colaborativa" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Colaborativa é uma abordagem pedagógica que enfatiza o trabalho em grupo e a interação entre alunos para alcançar objetivos de aprendizagem comuns. Em vez de aprender isoladamente, os alunos trabalham juntos, compartilhando conhecimentos, debatendo ideias e solucionando problemas coletivamente. Esta metodologia baseia-se na premissa de que a aprendizagem é um processo social, onde os alunos podem se beneficiar mutuamente de suas diversas habilidades, experiências e perspectivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para explicar a Aprendizagem Colaborativa de uma maneira simples e direta, vamos dividir o conceito em quatro componentes principais:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;grupo-de-aprendizagem&#34;&gt;&lt;strong&gt;Grupo de Aprendizagem&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Os alunos são organizados em pequenos grupos, onde cada membro tem a oportunidade de participar ativamente. A formação desses grupos pode ser heterogênea, reunindo alunos com diferentes níveis de habilidade, conhecimento e experiência, para promover uma rica troca de ideias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;objetivos-compartilhados&#34;&gt;&lt;strong&gt;Objetivos Compartilhados&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diferentemente da competição, onde cada aluno visa o próprio sucesso, na Aprendizagem Colaborativa, o grupo trabalha unido em direção a um objetivo comum. O sucesso é medido pelo quanto o grupo como um todo conseguiu aprender e crescer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;interdependência-positiva&#34;&gt;&lt;strong&gt;Interdependência Positiva&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este princípio refere-se à ideia de que os membros do grupo dependem uns dos outros para alcançar sucesso. A interdependência é cultivada através de tarefas que exigem contribuição e esforço coletivos, onde o sucesso de um é o sucesso de todos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;interação-e-comunicação&#34;&gt;&lt;strong&gt;Interação e Comunicação&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A essência da Aprendizagem Colaborativa está na interação entre os alunos. Através de discussões, questionamentos e troca de informações, os alunos são encorajados a explicar e defender suas ideias, ouvir ativamente e considerar novas perspectivas. Esta dinâmica promove habilidades de comunicação, pensamento crítico e resolução de problemas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios&#34;&gt;Benefícios&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento de Habilidades Sociais&lt;/strong&gt;: Alunos aprendem a trabalhar em equipe, comunicar eficazmente e resolver conflitos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Melhoria do Aprendizado&lt;/strong&gt;: A discussão e exploração de diferentes pontos de vista podem levar a uma compreensão mais profunda dos conteúdos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maior Motivação&lt;/strong&gt;: Trabalhar em grupo pode aumentar o interesse e a motivação dos alunos para a tarefa de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios&#34;&gt;Desafios&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Equilíbrio de Participação&lt;/strong&gt;: Garantir que todos os membros do grupo contribuam igualmente pode ser desafiador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação&lt;/strong&gt;: Avaliar o trabalho em grupo e a contribuição individual dentro desse contexto requer métodos cuidadosos e justos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-utilização&#34;&gt;Exemplos de Utilização&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabalho em Grupo para Resolver Problemas&lt;/strong&gt;: Os alunos são divididos em pequenos grupos e recebem um problema complexo para resolver. Eles devem discutir as possíveis soluções, argumentar seus pontos de vista e chegar a um consenso sobre a melhor abordagem para resolver o problema. Esse método pode ser aplicado em disciplinas como matemática, ciências, engenharia, entre outras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projetos de Pesquisa Colaborativos&lt;/strong&gt;: Em disciplinas como história, ciências sociais ou biologia, os alunos podem trabalhar juntos em projetos de pesquisa que requerem coleta de dados, análise e apresentação de resultados. Por exemplo, um projeto pode envolver a investigação do impacto de políticas ambientais locais na biodiversidade da região.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jogos de Simulação em Grupo&lt;/strong&gt;: Utilizando simulações ou jogos de papéis, os alunos podem explorar cenários da vida real ou históricos, assumindo diferentes papéis e trabalhando juntos para navegar por desafios ou crises. Por exemplo, uma simulação de modelo das Nações Unidas onde cada grupo representa um país diferente, discutindo e negociando soluções para questões globais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Debates Estruturados&lt;/strong&gt;: Os alunos são divididos em equipes para debater sobre um tópico controverso, com cada equipe representando um ponto de vista diferente. Isso requer que eles pesquisem seu lado do argumento, trabalhem juntos para formular sua posição e apresentem seus argumentos de forma coesa e convincente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peer Teaching (Ensino entre Pares)&lt;/strong&gt;: Os alunos ensinam uns aos outros sobre um tópico específico, preparando e apresentando lições curtas para o grupo. Essa abordagem permite que os alunos se tornem especialistas em um tópico e compartilhem seu conhecimento com os colegas, reforçando sua própria aprendizagem no processo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wikis Colaborativos e Blogs&lt;/strong&gt;: Os alunos podem contribuir para wikis ou blogs de classe, onde cada aluno ou grupo é responsável por escrever sobre um aspecto de um tópico maior. Essa abordagem utiliza tecnologia para facilitar a colaboração e permite que os alunos construam coletivamente um recurso de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Colaborativa é uma abordagem poderosa que valoriza a cooperação, a troca de conhecimentos e o desenvolvimento conjunto. Ao promover um ambiente onde os alunos são ativamente envolvidos no processo de aprendizagem uns dos outros, ela prepara-os não apenas com conhecimento acadêmico, mas também com habilidades essenciais para a vida em sociedade.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por meio de um Podcast: ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’ busca promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio de um podcast, visando a descomplicar e aproximar a pesquisa científica da sociedade. Utilizando uma linguagem acessível, o projeto visa informar a sociedade sobre pesquisas realizadas na Universidade de Brasília (UnB) e demais instituições de ensino, abordando temas relevantes e atuais de forma descontraída e informativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa-e-contextualização&#34;&gt;Justificativa e Contextualização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar do Brasil ser um produtor significativo de pesquisa científica, grande parte deste conhecimento não alcança o público geral, permanecendo restrito ao ambiente acadêmico. Este projeto visa preencher essa lacuna, facilitando o acesso do público leigo à informação científica e estimulando o interesse pela ciência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio da divulgação de pesquisas em um formato acessível e informativo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Levantar temas e entrevistar pesquisadores e estudantes envolvidos em pesquisas relevantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravar, editar e publicar episódios do podcast em plataformas colaborativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerenciar mídias sociais para ampliar o alcance e a visibilidade do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver habilidades de comunicação em alunos e professores da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto envolve a seleção de pesquisas e projetos de iniciação científica para divulgação, realização de entrevistas com pesquisadores e estudantes, e a produção de episódios do podcast. Estes serão disponibilizados em plataformas de streaming e redes sociais, visando alcançar um público amplo e diversificado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para avaliar o impacto e a eficácia do projeto, serão utilizados os seguintes indicadores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o aumento no conhecimento dos bolsistas e voluntários sobre os temas abordados no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação dos participantes em relação ao projeto e à divulgação científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Avaliar a colaboração e o trabalho em equipe durante a produção do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto aumente a visibilidade da pesquisa científica produzida na UnB e em outras instituições, promovendo a cidadania e estimulando o interesse pela ciência no público geral. Além disso, visa-se desenvolver habilidades de comunicação e divulgação científica em alunos e professores envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto terá duração de seis meses, com episódios sendo lançados quinzenalmente. As atividades incluem planejamento, gravação, edição, publicação e divulgação dos episódios, além de avaliação contínua para melhoria do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A equipe é composta por pesquisadores e estudantes da UnB com experiência em divulgação científica, todos comprometidos com a missão de tornar a ciência acessível a todos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática&amp;rdquo; visa incorporar os princípios do desenvolvimento sustentável nos currículos de engenharia da Universidade de Brasília (UnB), através da adoção de metodologias ativas de aprendizagem. Esta iniciativa procura alinhar a formação em engenharia aos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) da ONU, capacitando estudantes para enfrentarem os desafios climáticos com soluções inovadoras e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A crise climática demanda uma ação educacional urgente. Os futuros engenheiros devem estar preparados para contribuir ativamente na busca por soluções sustentáveis. A adoção de metodologias ativas no ensino de engenharia é crucial para desenvolver as competências necessárias nos estudantes, indo além do conhecimento técnico tradicional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Modernizar o ensino de engenharia na UnB, integrando temas de desenvolvimento sustentável nos currículos através de metodologias ativas, promovendo uma educação que prepare os estudantes para contribuições significativas no combate à mudança climática.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolverá a atualização de um portal na intranet da UnB com recursos educacionais voltados para o desenvolvimento sustentável em engenharia. Serão utilizadas abordagens como aprendizado baseado em projetos, colaborativo, e outros métodos que estimulem o protagonismo dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-de-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização de Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto utilizará indicadores de aprendizagem para medir a eficácia das metodologias ativas na incorporação dos princípios de sustentabilidade na formação dos estudantes. Indicadores como a motivação do estudante e o desenvolvimento de competências relacionadas ao perfil de egresso serão aplicados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua para a formação de engenheiros capazes de entender e agir sobre os desafios do desenvolvimento sustentável e da mudança climática, motivando-os a aplicar conhecimentos técnicos em soluções reais e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma de 6 meses, começando com a consulta aos estudantes, passando pela modernização do portal e finalizando com a aplicação dos indicadores em disciplinas selecionadas para avaliar os resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é liderado pelo Prof. Dr. Rafael Amaral Shayani, do Departamento de Engenharia Elétrica da UnB, com a participação de estudantes e outros docentes interessados em inovar na educação em engenharia.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Consolidação de Estratégias Inovadoras de Ensino-Aprendizagem em Morfologia e Fisiologia Humana</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/consolida%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-inovadoras-de-ensino-aprendizagem-em-morfologia-e-fisiologia-humana/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/consolida%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-inovadoras-de-ensino-aprendizagem-em-morfologia-e-fisiologia-humana/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Consolidação de Estratégias Inovadoras de Ensino-Aprendizagem em Morfologia e Fisiologia Humana&amp;rdquo; é uma iniciativa que visa aprimorar o processo educacional na disciplina &amp;lsquo;Sistemas de Manutenção da Vida&amp;rsquo;. O projeto pretende estimular a leitura de livros didáticos, propor estratégias de aprendizagem e avaliação focadas no aprimoramento da escrita, incentivar a discussão do conteúdo entre os estudantes, e criar e disponibilizar conteúdos interativos relacionados à disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A transição do ensino remoto para o presencial apresentou desafios únicos, destacando a necessidade de resgatar e desenvolver habilidades fundamentais como a leitura sistemática e o registro escrito de ideias, especialmente em disciplinas com alta densidade de conteúdo teórico como &amp;lsquo;Sistemas de Manutenção da Vida&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Consolidar a implementação de estratégias e práticas inovadoras de ensino e aprendizagem na disciplina &amp;ldquo;Sistemas de Manutenção da Vida&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Estimular a leitura de livros didáticos relacionados ao conteúdo da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propor estratégias de aprendizagem e avaliação baseadas no aprimoramento da escrita.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fomentar a discussão do conteúdo entre os estudantes através de atividades avaliativas em sala de aula.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar e disponibilizar conteúdos interativos relacionados à disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia inclui a introdução de questões norteadoras para leitura prévia, realização de testes integradores e casos clínicos para estimular a organização mental e expressão escrita do conhecimento, além da criação de conteúdos interativos via Instagram para engajar os alunos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: A avaliação do desempenho dos estudantes será feita por meio das notas obtidas nas atividades propostas, visando a fixação do conteúdo e melhor rendimento nas avaliações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: O engajamento e a motivação dos estudantes serão medidos aplicando o questionário CIS ao final do semestre, visando recolher feedback para aprimorar a disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Canal no Instagram para a oferta de material interativo, incluindo quizzes, vídeos curtos e mapas mentais relacionados ao conteúdo da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aprimoramento da habilidade de escrita dos estudantes de forma crítica e concisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alcançar altas taxas de sucesso e satisfação na disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver a habilidade de argumentação dos estudantes em relação às temáticas abordadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma detalhado de atividades desde a seleção de bolsistas, planejamento e preparação das atividades, aplicação da metodologia proposta, até a avaliação dos resultados e redação do relatório final.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Profa. Kelb Bousquet Santos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Descomplicando a Audiologia: Inovação e Tecnologia na Educação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como objetivo inovar no ensino da Audiologia, uma das áreas fundamentais da Fonoaudiologia, por meio do uso de recursos multimídia e estratégias de gamificação. Reconhecendo a importância tanto da teoria quanto da prática, este projeto busca desenvolver materiais didáticos interativos que facilitam o aprendizado autônomo e estimulam o engajamento dos estudantes fora do ambiente tradicional de sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Audiologia é uma disciplina que se beneficia significativamente do aprendizado prático. No entanto, o acesso limitado aos equipamentos e procedimentos práticos pode restringir a experiência educacional dos estudantes. &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; procura superar essas limitações, oferecendo recursos educacionais digitais que complementam e enriquecem a formação teórica e prática dos futuros fonoaudiólogos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver um conjunto de materiais didáticos interativos, incluindo videoaulas e livros interativos, cobrindo aspectos fundamentais e complementares da Audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicar estratégias de gamificação para melhorar a retenção de conhecimento, motivar e engajar os estudantes no processo de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a eficácia das ferramentas desenvolvidas na melhoria do aprendizado dos conceitos audiológicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto incluirá a criação de conteúdos relacionados à audiologia básica e complementar, bem como equilíbrio, seguindo o currículo do curso de Fonoaudiologia. Serão produzidos vídeos, jogos interativos e um livro interativo disponibilizados nas plataformas Trello e YouTube, e em parceria com a Liga Acadêmica do Equilíbrio e Audição (LAEA) da FCE/UnB.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Planejamento colaborativo entre docentes e discentes para a elaboração de roteiros e materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produção de materiais interativos, utilizando plataformas como Genially e Escape Factory para criar jogos de escape room, e Kahoot! para atividades competitivas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravação e edição de videoaulas práticas, utilizando equipamentos de avaliação diagnóstica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Medição do conhecimento dos estudantes antes e depois da introdução dos materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Avaliação do desenvolvimento conceitual relacionado aos temas chave da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análise de motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Utilização do Questionário CIS para avaliar a motivação dos estudantes ao longo do semestre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos&#34;&gt;Produtos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vídeos&lt;/strong&gt;: 5 a 10 vídeos abordando diferentes temas da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jogos Interativos&lt;/strong&gt;: Diversos jogos baseados em estratégias de gamificação para aprendizado e fixação do conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Livro Interativo&lt;/strong&gt;: Compilação de estratégias elaboradas com conteúdo teórico, promovendo um aprendizado ativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como expectativa envolver os alunos das disciplinas relacionadas à audiologia do curso de Fonoaudiologia em atividades de aprendizado ativo, utilizando recursos tecnológicos e de ensino à distância. Isso permitirá ampliar a prática e proporcionar um maior aprofundamento do aprendizado teórico-prático. A utilização de ferramentas digitais, como vídeos e atividades interativas, espera-se que facilite um melhor desempenho teórico e prático dos alunos, não apenas nas disciplinas, mas especialmente em atividades práticas de estágio curricular onde tal conhecimento é exigido. Aprendizagem significativa através de atividades interativas e dinâmicas são vistas como ferramentas poderosas para a memorização de conceitos e a expansão da capacidade de generalizar o conhecimento para novos contextos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do foco nas disciplinas teóricas e teórico-práticas, o projeto também visa contribuir para o nivelamento dos estudantes que iniciam estágios em audiologia na rede de serviços assistenciais no Distrito Federal, garantindo que todos tenham acesso a um material didático atualizado, interativo e capaz de promover uma experiência de aprendizado ativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto segue um cronograma detalhado que abrange desde o levantamento bibliográfico e montagem dos conteúdos teóricos, passando pela elaboração e aplicação das atividades de aprendizagem, até a avaliação dos indicadores de aprendizagem e a apresentação do produto final. As atividades estão programadas para ocorrerem entre julho e março, permitindo uma implementação gradual e eficaz das diversas fases do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é coordenado por uma equipe composta por docentes e técnicos da Universidade de Brasília, todos dedicados a fornecer um material didático de alta qualidade e inovador para os estudantes de Fonoaudiologia. Entre os coordenadores, temos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Isabella Monteiro de Castro Silva&lt;/strong&gt;: Coordenação de equipe, elaboração de roteiro e material de apoio, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Thaís Cristina Galdino de Oliveira&lt;/strong&gt;: Coordenação de organização de material, seleção e orientação de personagens e pacientes, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Cristina Lemos Barbosa Furia&lt;/strong&gt;: Coordenação para seleção de material didático voltado às patologias otológicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Técnico-administrativo Pedro Ivo Molina Pellicano e Sízera Ferreira dos Santos&lt;/strong&gt;: Coordenação de filmagem e edição de vídeos, organização e utilização de equipamentos, orientação de personagens e pacientes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esta equipe multidisciplinar garante a qualidade e a eficácia dos materiais produzidos, proporcionando aos estudantes uma experiência de aprendizado enriquecedora e abrangente.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Filosofia Jovem Podcast e Broadcast: Inovação Digital no Ensino de Filosofia</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/filosofia-jovem-podcast-e-broadcast-inova%C3%A7%C3%A3o-digital-no-ensino-de-filosofia/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/filosofia-jovem-podcast-e-broadcast-inova%C3%A7%C3%A3o-digital-no-ensino-de-filosofia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Filosofia Jovem Podcast e Broadcast&amp;rdquo; representa a segunda edição de uma iniciativa inovadora da A3M, focada em digitalizar e enriquecer as relações de ensino-aprendizagem em Filosofia. Utilizando tecnologias de inovação e plataformas de redes sociais, este projeto visa conectar os horizontes da formação docente com a educação digital de maneira crítica e criativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em resposta à Base Nacional Comum Curricular (BNCC) e ao Novo Ensino Médio, surge a necessidade de repensar a formação docente. Este projeto busca desenvolver soluções tecnológicas para desafios educacionais, promovendo práticas de ensino inovadoras e digitalmente emancipatórias em Filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Contribuir para a formação docente através de projetos de pesquisa e o uso de tecnologias de inteligência artificial, aplicando materiais acadêmicos inovadores no ensino de Filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Integrar ensino, pesquisa e extensão usando tecnologias e redes sociais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver pesquisas ligadas à Epistemologia das Práticas de Ensino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enriquecer a formação de futuros professores e estudantes envolvidos nos estágios pedagógicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promover o uso de tecnologia digital e IA na metodologia de ensino de Filosofia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto envolve a criação de materiais digitais, como podcasts e vídeos, para apoiar o ensino de Filosofia. Serão realizados encontros semanais para planejamento, desenvolvimento de conteúdo e avaliação do impacto nas salas de aula da UnB e escolas parceiras.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de Novos Conceitos&lt;/strong&gt;: Monitorar a compreensão dos conceitos filosóficos chave abordados nos podcasts e broadcasts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação Profissional do Estudante&lt;/strong&gt;: Avaliar a motivação e o engajamento dos estudantes e professores na produção e utilização dos materiais digitais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: Analisar o desempenho dos estudantes em atividades vinculadas ao uso dos materiais criados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Podcasts e Broadcasts&lt;/strong&gt;: Criação de conteúdos digitais para suportar o ensino de Filosofia, disponibilizados em plataformas como Spotify e YouTube.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Artigos e Textos de Divulgação&lt;/strong&gt;: Publicação de resultados e metodologias aplicadas no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto fortaleça a formação docente em Filosofia, oferecendo novas ferramentas digitais para o ensino e aprendizagem, além de promover uma maior interação entre universidade, escolas e comunidade.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma de 9 meses, incluindo a seleção de bolsistas, desenvolvimento de materiais, aplicação em sala de aula e avaliação dos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gonzalo Humberto Tinajeros Arce – &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:gonzalo.tinajeros@unb.br&#34; &gt;gonzalo.tinajeros@unb.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rogério A de Mello Basali – &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:rogeriobasali@gmail.com&#34; &gt;rogeriobasali@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Lesson Study na Formação Inicial e Continuada do(a) Professor(a) de Matemática: reflexão e colaboração em prol do desenvolvimento profissional docente</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/lesson-study-na-forma%C3%A7%C3%A3o-inicial-e-continuada-doa-professora-de-matem%C3%A1tica-reflex%C3%A3o-e-colabora%C3%A7%C3%A3o-em-prol-do-desenvolvimento-profissional-docente/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/lesson-study-na-forma%C3%A7%C3%A3o-inicial-e-continuada-doa-professora-de-matem%C3%A1tica-reflex%C3%A3o-e-colabora%C3%A7%C3%A3o-em-prol-do-desenvolvimento-profissional-docente/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Este projeto busca superar desafios no ensino de Matemática e na formação de professores, através do Lesson Study, um método que envolve o planejamento, execução, observação e revisão colaborativa de aulas, promovendo um desenvolvimento profissional contínuo e reflexivo dos envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A necessidade de abordagens inovadoras na formação docente em Matemática é evidente frente aos desafios de aprendizagem dos estudantes e à tricotomia na formação dos professores. O projeto busca responder a estas questões através do Lesson Study, fomentando uma cultura de colaboração e reflexão crítica sobre a prática docente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Compreender o Lesson Study como uma estratégia eficaz para a formação inicial e continuada de professores de Matemática no Distrito Federal, promovendo desenvolvimento profissional, reflexão e colaboração.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Promover a integração de conhecimentos teóricos e práticos em Matemática através do ensino exploratório.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilitar a colaboração entre licenciandos, formadores e professores na elaboração, análise e validação de aulas de Matemática.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Construir e socializar recursos multimídias como suporte à formação e prática docente em Matemática.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto adota o Lesson Study, uma abordagem reflexiva e colaborativa que inclui estudo, planejamento, desenvolvimento e análise crítica de aulas de Matemática, integrando universidade e escola para promover uma formação docente alinhada às necessidades reais da educação básica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os Pares e Grande Grupo&lt;/strong&gt;: Avaliação contínua durante todas as etapas do Lesson Study, utilizando instrumentos físicos e virtuais para monitorar o processo e as ações dos participantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recursos multimídias para dois tópicos curriculares selecionados, incluindo planos de aula, videoaulas e vídeos de formação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repositório digital de recursos didáticos para apoiar a formação e prática docente em Matemática.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto segue um cronograma detalhado que cobre desde a constituição do grupo até a sistematização e socialização da experiência, prevendo a realização de dois ciclos de Lesson Study ao longo do período de Julho a Dezembro de 2023.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua significativamente para a formação e desenvolvimento profissional dos professores de Matemática, promovendo uma melhor integração entre teoria e prática, e fortalecendo a colaboração e a reflexão crítica sobre a prática docente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Carina Maia de Castro Mundim&lt;/strong&gt;: Apoio técnico, Universidade de Brasília - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:carinamcastro@gmail.com&#34; &gt;carinamcastro@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dra. Raquel Carneiro Dörr&lt;/strong&gt;: Pesquisadora, Universidade de Brasília - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:raqueldoerr@gmail.com&#34; &gt;raqueldoerr@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ms. Dalvirene Braga&lt;/strong&gt;: Pesquisadora, Universidade de Brasília - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:dalvireneb@unb.br&#34; &gt;dalvireneb@unb.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Marketing Societal e Consumo Consciente</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/marketing-societal-e-consumo-consciente/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/marketing-societal-e-consumo-consciente/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Desde 2007, o Projeto de Extensão Marketing Societal e Consumo Consciente tem orientado trabalhos e promovido atividades que abrangem temas como responsabilidade social corporativa, marketing socialmente responsável, consumo consciente, e empreendedorismo feminino. Através de projetos como o Iglu de Trocas, Mostra Dialogada de Filmes, e o Projeto Mulheres Empreendedoras, o grupo busca disseminar informações sobre o marketing societal e fomentar um comportamento de consumo mais consciente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A iniciativa responde à necessidade de promover um comportamento de descarte responsável e consumo consciente, ao mesmo tempo que desenvolve pesquisas sobre o comportamento do consumidor. Além disso, procura ampliar o diálogo e colaboração entre formadores, estudantes e a comunidade em geral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estimular a abordagem científica do empreendedorismo feminino entre os alunos envolvidos no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integrar ensino, pesquisa e extensão a partir do tema empreendedorismo feminino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introduzir a prática científica entre os alunos de graduação por meio de entrevistas com roteiro semiestruturado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estabelecer o projeto como uma oportunidade de inserção social do curso de Administração.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolve uma série de atividades desenvolvidas pelos estudantes, incluindo leitura dirigida de artigos científicos, realização de tarefas, oficinas de capacitação, seleção e realização de entrevistas, edição de vídeos, e divulgação em mídias sociais e eventos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de Novos Conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar a compreensão e assimilação dos conceitos relacionados ao marketing societal, consumo consciente e responsabilidade social antes e depois da participação no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação e o engajamento dos estudantes em relação às atividades do projeto, utilizando questionários baseados no modelo ARCS de Keller para avaliar atenção, relevância, confiança e satisfação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: Analisar o desempenho dos estudantes em atividades avaliativas específicas do projeto para medir a aplicação prática dos conceitos aprendidos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vídeos de entrevistas com empreendedoras para o canal do YouTube.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transcrições das entrevistas disponíveis na plataforma de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oficinas de capacitação e eventos de exibição para a comunidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Postagens nas redes sociais sobre a produção e resultados do projeto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua para a formação acadêmica e profissional dos alunos envolvidos, promovendo o conhecimento sobre empreendedorismo feminino e práticas de consumo consciente. Além disso, visa fortalecer a relação entre universidade e comunidade, contribuindo para o desenvolvimento sustentável conforme os objetivos da Agenda 2030 da ONU.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;coordenadores-do-projeto&#34;&gt;Coordenadores do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Prof. Dr. Diego Mota Vieira (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:diego1mv@unb.br&#34; &gt;diego1mv@unb.br&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Profa. Jéssica Eloísa Oliveira (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:jessica.oliveira@unb.br&#34; &gt;jessica.oliveira@unb.br&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>O uso do Teams e do TRELLO em aulas presenciais na pós-covid-19</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/o-uso-do-teams-e-do-trello-em-aulas-presenciais-na-p%C3%B3s-covid-19/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/o-uso-do-teams-e-do-trello-em-aulas-presenciais-na-p%C3%B3s-covid-19/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Este projeto propõe manter o uso das plataformas tecnológicas Microsoft Teams e TRELLO nas aulas presenciais da disciplina de Seminário Integrativo, oferecida pela Faculdade de Ceilândia da Universidade de Brasília (FCE/UnB). O objetivo é avaliar a eficácia dessas ferramentas no apoio ao ensino e aprendizagem e na percepção dos estudantes sobre o uso destas tecnologias.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A transição forçada para o ensino remoto durante a pandemia da Covid-19 acelerou a adoção de tecnologias educacionais. Com a retomada das aulas presenciais, há uma oportunidade única de integrar as práticas de ensino tradicionais com as ferramentas digitais, visando enriquecer a experiência de aprendizagem e manter a inovação educacional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conhecer a opinião dos estudantes sobre o uso contínuo do Teams e do TRELLO em um contexto de ensino presencial pós-pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilizar o OneNote e o TRELLO para facilitar o gerenciamento de informações e atividades da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicar um questionário qualitativo para capturar a percepção dos estudantes sobre o uso dessas ferramentas tecnológicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analisar as respostas dos estudantes utilizando software de interpretação qualitativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produzir uma cartilha tecnológica em formato de e-book detalhando o método e os resultados do projeto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto será executado em duas etapas principais: a primeira focada na implementação e uso do TRELLO e do Teams durante as aulas presenciais e a segunda na avaliação da disciplina sob a percepção dos estudantes. Será utilizado um formulário no Microsoft Forms para coletar as opiniões dos estudantes, cujas respostas serão analisadas com o software Iramuteq.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Avaliar a motivação e engajamento dos estudantes com o uso do Teams e do TRELLO, utilizando o modelo ARCS de Keller. O questionário CIS (Course Interest Survey) será aplicado no meio e no final do semestre para obter feedback detalhado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;E-book com a cartilha tecnológica detalhando as etapas do projeto, o uso das plataformas e os resultados da análise das percepções dos estudantes, incluindo a ficha catalográfica e o ISBN.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que a integração das ferramentas tecnológicas nas aulas presenciais enriqueça o processo de ensino-aprendizagem, melhorando o engajamento dos estudantes e fornecendo insights valiosos para o aprimoramento contínuo das práticas pedagógicas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto será desenvolvido ao longo dos semestres de 2023, iniciando com a configuração das plataformas em julho e concluindo com a análise dos dados e produção do e-book em dezembro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maria Hosana Conceição, Elton Clementino da Silva, Olga Maria Ramalho de Albuquerque, Aldo Azevedo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Ressignificação do ensino de Epidemiologia: Estratégias Pedagógicas Inovadoras</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/ressignifica%C3%A7%C3%A3o-do-ensino-de-epidemiologia-estrat%C3%A9gias-pedag%C3%B3gicas-inovadoras/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/ressignifica%C3%A7%C3%A3o-do-ensino-de-epidemiologia-estrat%C3%A9gias-pedag%C3%B3gicas-inovadoras/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Ressignificação do ensino de Epidemiologia&amp;rdquo; visa renovar o ensino dessa disciplina essencial para os profissionais da saúde, diante dos desafios impostos pelas transformações sociais e os novos perfis epidemiológicos. Utilizando estratégias pedagógicas que incluem a análise de situações de saúde reais, o projeto pretende aproximar os estudantes da realidade social, promovendo uma aprendizagem significativa e aplicável.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As mudanças na distribuição das doenças exigem uma atualização constante no ensino da Epidemiologia. Ao incorporar análises de situações de saúde reais ao currículo, os discentes podem desenvolver uma compreensão mais profunda dos determinantes sociais da saúde e dos métodos epidemiológicos, preparando-os melhor para enfrentar os desafios atuais da saúde pública.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avaliar a eficácia de uma estratégia pedagógica inovadora no ensino de Epidemiologia, que integra teoria, prática e extensão, focando na análise de situações de saúde para melhor preparar os estudantes para o mundo do trabalho e para contribuir de forma significativa para a saúde da população.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto inclui a realização de um inquérito nutricional entre escolares da Ceilândia, território de atuação da FCE/UnB. Esta atividade pedagógica permite que os estudantes apliquem conhecimentos teóricos e práticos em um contexto real, promovendo a aprendizagem ativa e a colaboração interdisciplinar entre os cursos de saúde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolve planejamento participativo, realização de medições antropométricas, processamento e análise de dados, elaboração e apresentação de relatórios. Além disso, a estratégia pedagógica será avaliada por meio de uma avaliação por pares, permitindo uma reflexão profunda sobre o aprendizado e a colaboração em grupo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Ressignificação do ensino de Epidemiologia&amp;rdquo; utilizará diversos indicadores de aprendizagem para avaliar a eficácia das estratégias pedagógicas adotadas, incluindo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Utilização de uma lista de termos-chave em Epidemiologia para avaliar o conhecimento prévio dos alunos e a retenção do conteúdo após as atividades práticas e teóricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Medição do crescimento das conexões conceituais dos alunos em torno dos termos chave, antes e depois do inquérito nutricional, para avaliar a expansão do conhecimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análise de motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Aplicação do Questionário CIS (Course Interest Survey) para avaliar a motivação dos estudantes ao longo do semestre, baseado em critérios como atenção, relevância, confiança e satisfação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Realização de avaliações por pares ao final das atividades do inquérito, focando na apresentação e análise dos resultados, bem como na colaboração de equipe. Serão utilizadas fichas de avaliação descritivas para orientar os estudantes no processo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a serem desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aprimoramento das fichas de avaliação descritiva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento de critérios de avaliação utilizando um sistema de escala avaliativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Melhoria dos critérios para avaliação da colaboração em grupos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que a avaliação por pares revele insights sobre o plano curricular e as atividades práticas, identificando possíveis lacunas teóricas e sugerindo melhorias. Além disso, a estratégia visa promover uma análise crítica da realidade social e melhorar a integração teórico-prática-extensão no ensino de Epidemiologia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O cronograma abrange desde a seleção de bolsistas e alinhamento da proposta até a elaboração dos instrumentos de avaliação, processamento e análise dos resultados, culminando na elaboração do relatório final.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;equipe-do-projeto&#34;&gt;Equipe do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto conta com a dedicação de professores da Faculdade de Ceilândia – UnB, especializados em diversas áreas da saúde, garantindo uma abordagem multidisciplinar e inovadora no ensino de Epidemiologia.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Coach Cast – UnB: Ampliando Horizontes Profissionais Através de Podcasts</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/coach-cast-unb-ampliando-horizontes-profissionais-atrav%C3%A9s-de-podcasts/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/coach-cast-unb-ampliando-horizontes-profissionais-atrav%C3%A9s-de-podcasts/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; propõe a criação de uma série de podcasts que abordam temas relevantes para estudantes e profissionais de Educação Física e áreas afins. Através de entrevistas descontraídas com egressos notáveis da UnB, o projeto visa oferecer insights sobre carreiras, modelos de negócios inovadores e histórias de sucesso, ao mesmo tempo em que promove o desenvolvimento de habilidades e competências essenciais para os estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Numa era dominada pela informação digital e rápida, o &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; surge como uma ferramenta valiosa para filtrar e disseminar conteúdos de qualidade, combatendo a proliferação de fake news e orientando estudantes e comunidade para fontes confiáveis de informação e inspiração profissional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Oferecer aos estudantes uma visão ampla das possibilidades de carreira na Educação Física e áreas afins, explorando ideias inovadoras e modelos de negócios pouco conhecidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servir como um laboratório prático para desenvolvimento de competências em gestão de eventos, projetos de extensão e comunicação digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Difundir conhecimentos que contribuam para a formação acadêmica e profissional dos ouvintes, enriquecendo a compreensão sobre o mercado de trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Utilizando um formato moderno e acessível de podcasts e videocasts, &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; apresentará entrevistas com egressos da área da saúde, educação e empreendedorismo, conduzidas por estudantes. Este projeto não só aproxima os ouvintes das realidades profissionais, mas também envolve ativamente os estudantes na produção de conteúdo, desde a concepção até a divulgação em múltiplas plataformas digitais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto adota uma abordagem de aprendizado ativo, onde os estudantes assumem diferentes funções — da pré-produção à divulgação — sob orientação do corpo docente. Essa experiência prática é reforçada pela pedagogia de projetos, permitindo aos estudantes aplicar na prática os conceitos aprendidos em sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os indicadores incluem a aquisição de novos conceitos e competências, avaliados no início e no final do projeto, bem como a motivação dos estudantes, medida pelo Modelo ARCS de Atenção, Relevância, Confiança e Satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-esperados&#34;&gt;Produtos Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Publicação de entrevistas em formato de vídeocast e podcast, com cortes menores para ampla divulgação nas redes sociais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de uma série de tutoriais sobre a produção e gestão do projeto, facilitando a replicação da iniciativa em outras unidades da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto prevê a gravação e publicação de quatro entrevistas por semestre, com atividades de produção e divulgação distribuídas ao longo do período letivo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;equipe&#34;&gt;Equipe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Coordenado pelo Prof. Dr. Américo Pierangeli Costa, da Faculdade de Educação Física da UnB, o projeto conta com a participação ativa de estudantes de diversas disciplinas, responsáveis pela execução de todas as etapas do processo de produção dos podcasts.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
