<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/</link>
        <description>Recent content on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Aprendizagem Baseada em Jogos</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-baseada-em-jogos/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-baseada-em-jogos/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-baseada-em-jogos/gamification.png" alt="Featured image of post Aprendizagem Baseada em Jogos" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Baseada em Jogos é uma abordagem educacional que utiliza jogos com o objetivo de facilitar o aprendizado. Ao integrar mecânicas de jogo em contextos educacionais, essa metodologia busca tornar o processo de aprendizagem mais engajador, interativo e divertido. Partes fundamentais da metodologia:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;componentes-chave-da-aprendizagem-baseada-em-jogos&#34;&gt;Componentes Chave da Aprendizagem Baseada em Jogos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jogos como Ferramenta Pedagógica&lt;/strong&gt;: Utiliza jogos projetados especificamente com objetivos educacionais em mente ou adapta jogos existentes para fins de aprendizagem. Esses jogos podem variar de simples quebra-cabeças a complexos simuladores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engajamento e Motivação&lt;/strong&gt;: A natureza interativa e divertida dos jogos aumenta o engajamento dos alunos com o material de estudo. Elementos como pontos, níveis e desafios mantêm os alunos motivados a progredir e alcançar objetivos dentro do jogo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprendizado Ativo&lt;/strong&gt;: Os alunos participam ativamente de seu processo de aprendizagem por meio da experimentação, tomada de decisões e resolução de problemas dentro do contexto do jogo. Isso contrasta com métodos de ensino mais tradicionais, onde o aprendizado pode ser mais passivo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feedback Imediato&lt;/strong&gt;: Os jogos oferecem feedback instantâneo sobre as ações dos jogadores, permitindo-lhes entender o que fizeram certo ou errado e ajustar suas estratégias de acordo. Esse feedback contínuo é essencial para o processo de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicação de Conhecimentos em Contextos Práticos&lt;/strong&gt;: Muitos jogos educacionais são projetados para simular situações da vida real ou desafios específicos de determinadas áreas do conhecimento, permitindo que os alunos apliquem o que aprenderam em um contexto prático.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios-da-aprendizagem-baseada-em-jogos&#34;&gt;Benefícios da Aprendizagem Baseada em Jogos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Melhoria na Retenção de Conhecimento&lt;/strong&gt;: A combinação de envolvimento ativo e diversão pode melhorar a capacidade dos alunos de reter informações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento de Habilidades Sociais e Cognitivas&lt;/strong&gt;: Jogos que promovem trabalho em equipe ou competição saudável ajudam a desenvolver habilidades sociais. Além disso, a resolução de problemas e o pensamento crítico são frequentemente exigidos nos jogos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Personalização do Aprendizado&lt;/strong&gt;: Jogos podem se adaptar ao nível de habilidade do aluno, oferecendo desafios adequados ao seu nível de conhecimento e permitindo que avancem no seu próprio ritmo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-da-aprendizagem-baseada-em-jogos&#34;&gt;Desafios da Aprendizagem Baseada em Jogos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seleção de Jogos Adequados&lt;/strong&gt;: Encontrar jogos que se alinhem efetivamente com os objetivos de aprendizagem pode ser desafiador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Equilíbrio entre Diversão e Educação&lt;/strong&gt;: Criar ou escolher jogos que mantenham um equilíbrio entre serem educativos e ao mesmo tempo divertidos é essencial para o sucesso dessa abordagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acesso e Recursos&lt;/strong&gt;: A implementação de jogos educacionais pode exigir recursos tecnológicos específicos ou acesso a plataformas de jogos, o que pode ser um obstáculo em alguns contextos educacionais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-utilização&#34;&gt;Exemplos de utilização&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;matemática-com-jogos-de-quebra-cabeça&#34;&gt;&lt;strong&gt;Matemática com Jogos de Quebra-cabeça&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;DragonBox Numbers&amp;rdquo; é um jogo projetado para ensinar conceitos matemáticos básicos a crianças. Usando puzzles e desafios, o jogo introduz noções de adição, subtração e a construção de números de maneira intuitiva e divertida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;aprendendo-história-com-simulações&#34;&gt;&lt;strong&gt;Aprendendo História com Simulações&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Civilization&amp;rdquo; é uma série de jogos de estratégia que permite aos jogadores liderar uma civilização desde a antiguidade até a era moderna. Ao jogar, os alunos exploram conceitos de desenvolvimento cultural, conflitos históricos, diplomacia e avanços tecnológicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;biologia-e-ecologia-através-de-jogos-de-simulação&#34;&gt;&lt;strong&gt;Biologia e Ecologia através de Jogos de Simulação&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Tyto Ecology&amp;rdquo; é um jogo de simulação de ecossistemas, onde os jogadores criam e gerenciam seu próprio ecossistema, aprendendo sobre cadeias alimentares, relações predador-presa, e o impacto das intervenções humanas no ambiente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;línguas-estrangeiras-com-jogos-de-aventura-e-rpg&#34;&gt;&lt;strong&gt;Línguas Estrangeiras com Jogos de Aventura e RPG&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Duolingo&amp;rdquo; utiliza elementos de jogos, como pontos, níveis, e recompensas para motivar os usuários a continuar aprendendo novas línguas. Embora mais estruturado como um curso, incorpora muitos elementos lúdicos para tornar o aprendizado de idiomas mais atraente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desenvolvimento-de-habilidades-empresariais-com-simuladores-de-negócios&#34;&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento de Habilidades Empresariais com Simuladores de Negócios&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;SimCity&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;Cities: Skylines&amp;rdquo; podem ser usados para ensinar conceitos de gestão urbana e planejamento econômico. Os jogadores são responsáveis por construir e gerenciar uma cidade, tomando decisões que afetam a economia, o meio ambiente e a satisfação dos cidadãos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;treinamento-de-habilidades-clínicas-para-profissionais-de-saúde&#34;&gt;&lt;strong&gt;Treinamento de Habilidades Clínicas para Profissionais de Saúde&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo&lt;/strong&gt;: Jogos de simulação médica, como &amp;ldquo;Surgeon Simulator&amp;rdquo; ou softwares de treinamento profissional específicos, permitem que estudantes de medicina e profissionais de saúde pratiquem procedimentos cirúrgicos e tomadas de decisão em um ambiente controlado e sem riscos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;programação-e-lógica-de-computação&#34;&gt;&lt;strong&gt;Programação e Lógica de Computação&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;CodeCombat&amp;rdquo; e &amp;ldquo;Scratch&amp;rdquo; são plataformas que usam jogos para ensinar programação. Os jogadores avançam completando desafios de codificação, aprendendo conceitos de lógica de programação, loops, variáveis e estruturas de dados de forma interativa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estes exemplos demonstram a versatilidade da Aprendizagem Baseada em Jogos em abordar uma ampla gama de assuntos e habilidades, tornando o processo de aprendizagem mais envolvente e eficaz para alunos de todas as idades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em resumo, a Aprendizagem Baseada em Jogos é uma metodologia poderosa que, quando implementada corretamente, pode transformar o processo de aprendizagem, tornando-o mais eficaz, envolvente e agradável para os alunos.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Aprendizagem Baseada em Projetos (ABP)</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/abp/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/abp/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/abp/gamification.png" alt="Featured image of post Aprendizagem Baseada em Projetos (ABP)" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Baseada em Projetos (ABP) é uma metodologia de ensino que permite aos alunos adquirir conhecimentos e habilidades através da elaboração de projetos que exploram e resolvem problemas reais ou questões complexas. Ao contrário de métodos tradicionais de ensino, que podem se concentrar na memorização e na aprendizagem passiva, a ABP coloca os alunos no centro do processo de aprendizagem, incentivando-os a serem ativos, criativos e a aplicarem o que aprenderam em situações práticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos simplificar o conceito de ABP em quatro componentes principais:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;escolha-do-projeto&#34;&gt;&lt;strong&gt;Escolha do Projeto&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Problema ou Questão Real&lt;/strong&gt;: O ponto de partida da ABP é um problema do mundo real ou uma questão complexa que não tem uma resposta simples. Esse problema deve ser relevante para os alunos, estimulando o interesse e a motivação para a aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Autonomia dos Alunos&lt;/strong&gt;: Os alunos têm a liberdade de escolher o problema que querem explorar ou são incentivados a definir seus próprios projetos, dentro de um tema ou área de estudo específica. Isso promove a autonomia e a responsabilidade pela própria aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;pesquisa-e-exploração&#34;&gt;&lt;strong&gt;Pesquisa e Exploração&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Investigação Ativa&lt;/strong&gt;: Os alunos realizam pesquisas, coletam informações e exploram diferentes perspectivas relacionadas ao projeto. Isso pode envolver leituras, entrevistas, experimentos, ou a consulta a fontes externas de conhecimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colaboração&lt;/strong&gt;: Frequentemente, os alunos trabalham em equipe, promovendo habilidades de comunicação, colaboração e resolução de conflitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desenvolvimento-do-projeto&#34;&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento do Projeto&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação Prática do Conhecimento&lt;/strong&gt;: Ao desenvolver o projeto, os alunos aplicam o conhecimento adquirido de forma prática, integrando diferentes áreas do saber e habilidades, como pensamento crítico, análise de dados e criatividade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Iteração&lt;/strong&gt;: Os projetos geralmente passam por várias fases de revisão e aprimoramento, permitindo que os alunos reflitam sobre o que aprenderam, testem soluções e melhorem seus projetos com base no feedback recebido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;apresentação-e-reflexão&#34;&gt;&lt;strong&gt;Apresentação e Reflexão&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compartilhamento com a Comunidade&lt;/strong&gt;: O projeto culmina com uma apresentação para a turma, professores, ou uma audiência mais ampla. Isso não apenas permite que os alunos demonstrem o que aprenderam, mas também proporciona uma oportunidade de receber feedback valioso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reflexão sobre o Processo de Aprendizagem&lt;/strong&gt;: Uma parte crucial da ABP é a reflexão sobre o processo de aprendizagem, os desafios enfrentados e as habilidades desenvolvidas. Isso ajuda os alunos a consolidar o conhecimento adquirido e a entender melhor suas próprias jornadas de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Baseada em Projetos é uma abordagem dinâmica que prepara os alunos para o mundo real, incentivando a exploração ativa de problemas reais, o desenvolvimento de soluções criativas e a reflexão crítica sobre o próprio processo de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-uso&#34;&gt;Exemplos de uso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Baseada em Projetos (ABP) pode ser aplicada em uma variedade de contextos educacionais, abrangendo diferentes disciplinas e faixas etárias. Aqui estão três exemplos que ilustram como a ABP pode ser implementada na prática:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;projeto-de-ciências-ambientais&#34;&gt;&lt;strong&gt;Projeto de Ciências Ambientais&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tema&lt;/strong&gt;: Sustentabilidade e Impacto Ambiental&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Descrição&lt;/strong&gt;: Os alunos são desafiados a investigar o impacto ambiental de plásticos de uso único em sua comunidade. Eles começam com uma pesquisa sobre as consequências ecológicas do descarte de plásticos e exploram alternativas sustentáveis. Em grupos, os alunos desenvolvem um projeto para reduzir o uso de plásticos na escola ou comunidade, que pode incluir a criação de uma campanha de conscientização, a implementação de um programa de reciclagem, ou o desenvolvimento de produtos alternativos feitos de materiais biodegradáveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Habilidades Desenvolvidas&lt;/strong&gt;: Pesquisa, trabalho em equipe, pensamento crítico, comunicação e conscientização ambiental.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;projeto-de-história-e-cultura&#34;&gt;&lt;strong&gt;Projeto de História e Cultura&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tema&lt;/strong&gt;: Exploração das Raízes Culturais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Descrição&lt;/strong&gt;: Neste projeto, os alunos exploram as diferentes culturas que compõem a história de sua cidade ou região. Eles são encorajados a escolher um aspecto cultural específico, como culinária, arte, arquitetura, ou tradições, e investigar sua origem e evolução. O projeto pode envolver entrevistas com moradores, pesquisa em arquivos locais e a criação de um documentário ou exposição virtual que apresente suas descobertas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Habilidades Desenvolvidas&lt;/strong&gt;: Habilidades de pesquisa, habilidades sociais, criatividade, organização de eventos e produção de mídia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;projeto-de-empreendedorismo-e-economia&#34;&gt;&lt;strong&gt;Projeto de Empreendedorismo e Economia&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tema&lt;/strong&gt;: Criação de uma Startup&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Descrição&lt;/strong&gt;: Este projeto desafia os alunos a conceber uma ideia de startup que resolva um problema real detectado em sua comunidade ou sociedade em geral. Eles passam por todas as etapas de criação de uma empresa, desde a concepção da ideia, pesquisa de mercado, desenvolvimento de um plano de negócios, até a apresentação de sua proposta para &amp;ldquo;investidores&amp;rdquo; em um evento estilo &amp;ldquo;pitch&amp;rdquo;. Esse processo inclui a definição de estratégias de marketing, análise financeira e considerações sobre sustentabilidade e impacto social.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Habilidades Desenvolvidas&lt;/strong&gt;: Pensamento crítico, resolução de problemas, habilidades de comunicação e apresentação, planejamento financeiro e espírito empreendedor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esses exemplos demonstram a versatilidade e o poder da Aprendizagem Baseada em Projetos para engajar os alunos em aprendizagens significativas, preparando-os com habilidades essenciais para a vida e para o sucesso profissional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios-da-abp&#34;&gt;Benefícios da ABP&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento de Habilidades do Século XXI&lt;/strong&gt;: A ABP promove habilidades críticas, como pensamento crítico, solução de problemas, colaboração, comunicação e criatividade, preparando os alunos para os desafios do mundo real.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engajamento Profundo&lt;/strong&gt;: Ao trabalhar em projetos que são relevantes e interessantes para eles, os alunos tendem a se engajar mais profundamente com o material, o que pode levar a uma retenção de conhecimento mais eficaz e a uma compreensão mais profunda dos conceitos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicação Prática do Conhecimento&lt;/strong&gt;: Os alunos têm a oportunidade de aplicar o que aprenderam em contextos do mundo real, o que ajuda a solidificar o conhecimento e a entender sua aplicabilidade prática.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento de Habilidades Sociais e Emocionais&lt;/strong&gt;: Trabalhar em grupo promove habilidades sociais e emocionais, como liderança, empatia, gestão de conflitos e autoconfiança.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autonomia no Aprendizado&lt;/strong&gt;: A ABP incentiva os alunos a assumirem a responsabilidade por seu próprio aprendizado, desenvolvendo habilidades de autogestão e a capacidade de aprender de forma independente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-da-abp&#34;&gt;Desafios da ABP&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preparação e Planejamento&lt;/strong&gt;: O planejamento e a preparação de projetos de qualidade que sejam relevantes e desafiadores podem exigir uma quantidade significativa de tempo e recursos por parte dos educadores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avaliação Complexa&lt;/strong&gt;: Avaliar o trabalho dos alunos de maneira justa e precisa pode ser desafiador, especialmente porque os projetos são frequentemente multidisciplinares e personalizados. Requer critérios de avaliação bem pensados e possivelmente a avaliação formativa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gestão do Tempo&lt;/strong&gt;: Tanto alunos quanto professores podem enfrentar desafios na gestão do tempo, uma vez que os projetos baseados em ABP podem ser mais demorados do que as atividades de aprendizado tradicionais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Equidade no Trabalho em Grupo&lt;/strong&gt;: Garantir que todos os alunos contribuam igualmente para o projeto e aprendam efetivamente pode ser difícil. Os educadores precisam estar atentos à dinâmica do grupo e intervir quando necessário.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recursos e Suporte&lt;/strong&gt;: A implementação eficaz da ABP pode exigir recursos específicos, como materiais, tecnologia e acesso a especialistas ou comunidades, o que nem sempre está disponível.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Aprendizagem Colaborativa</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-colaborativa/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-colaborativa/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-colaborativa/gamification.png" alt="Featured image of post Aprendizagem Colaborativa" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Colaborativa é uma abordagem pedagógica que enfatiza o trabalho em grupo e a interação entre alunos para alcançar objetivos de aprendizagem comuns. Em vez de aprender isoladamente, os alunos trabalham juntos, compartilhando conhecimentos, debatendo ideias e solucionando problemas coletivamente. Esta metodologia baseia-se na premissa de que a aprendizagem é um processo social, onde os alunos podem se beneficiar mutuamente de suas diversas habilidades, experiências e perspectivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para explicar a Aprendizagem Colaborativa de uma maneira simples e direta, vamos dividir o conceito em quatro componentes principais:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;grupo-de-aprendizagem&#34;&gt;&lt;strong&gt;Grupo de Aprendizagem&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Os alunos são organizados em pequenos grupos, onde cada membro tem a oportunidade de participar ativamente. A formação desses grupos pode ser heterogênea, reunindo alunos com diferentes níveis de habilidade, conhecimento e experiência, para promover uma rica troca de ideias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;objetivos-compartilhados&#34;&gt;&lt;strong&gt;Objetivos Compartilhados&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diferentemente da competição, onde cada aluno visa o próprio sucesso, na Aprendizagem Colaborativa, o grupo trabalha unido em direção a um objetivo comum. O sucesso é medido pelo quanto o grupo como um todo conseguiu aprender e crescer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;interdependência-positiva&#34;&gt;&lt;strong&gt;Interdependência Positiva&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este princípio refere-se à ideia de que os membros do grupo dependem uns dos outros para alcançar sucesso. A interdependência é cultivada através de tarefas que exigem contribuição e esforço coletivos, onde o sucesso de um é o sucesso de todos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;interação-e-comunicação&#34;&gt;&lt;strong&gt;Interação e Comunicação&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A essência da Aprendizagem Colaborativa está na interação entre os alunos. Através de discussões, questionamentos e troca de informações, os alunos são encorajados a explicar e defender suas ideias, ouvir ativamente e considerar novas perspectivas. Esta dinâmica promove habilidades de comunicação, pensamento crítico e resolução de problemas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios&#34;&gt;Benefícios&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento de Habilidades Sociais&lt;/strong&gt;: Alunos aprendem a trabalhar em equipe, comunicar eficazmente e resolver conflitos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Melhoria do Aprendizado&lt;/strong&gt;: A discussão e exploração de diferentes pontos de vista podem levar a uma compreensão mais profunda dos conteúdos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maior Motivação&lt;/strong&gt;: Trabalhar em grupo pode aumentar o interesse e a motivação dos alunos para a tarefa de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios&#34;&gt;Desafios&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Equilíbrio de Participação&lt;/strong&gt;: Garantir que todos os membros do grupo contribuam igualmente pode ser desafiador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação&lt;/strong&gt;: Avaliar o trabalho em grupo e a contribuição individual dentro desse contexto requer métodos cuidadosos e justos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-utilização&#34;&gt;Exemplos de Utilização&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabalho em Grupo para Resolver Problemas&lt;/strong&gt;: Os alunos são divididos em pequenos grupos e recebem um problema complexo para resolver. Eles devem discutir as possíveis soluções, argumentar seus pontos de vista e chegar a um consenso sobre a melhor abordagem para resolver o problema. Esse método pode ser aplicado em disciplinas como matemática, ciências, engenharia, entre outras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projetos de Pesquisa Colaborativos&lt;/strong&gt;: Em disciplinas como história, ciências sociais ou biologia, os alunos podem trabalhar juntos em projetos de pesquisa que requerem coleta de dados, análise e apresentação de resultados. Por exemplo, um projeto pode envolver a investigação do impacto de políticas ambientais locais na biodiversidade da região.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jogos de Simulação em Grupo&lt;/strong&gt;: Utilizando simulações ou jogos de papéis, os alunos podem explorar cenários da vida real ou históricos, assumindo diferentes papéis e trabalhando juntos para navegar por desafios ou crises. Por exemplo, uma simulação de modelo das Nações Unidas onde cada grupo representa um país diferente, discutindo e negociando soluções para questões globais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Debates Estruturados&lt;/strong&gt;: Os alunos são divididos em equipes para debater sobre um tópico controverso, com cada equipe representando um ponto de vista diferente. Isso requer que eles pesquisem seu lado do argumento, trabalhem juntos para formular sua posição e apresentem seus argumentos de forma coesa e convincente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peer Teaching (Ensino entre Pares)&lt;/strong&gt;: Os alunos ensinam uns aos outros sobre um tópico específico, preparando e apresentando lições curtas para o grupo. Essa abordagem permite que os alunos se tornem especialistas em um tópico e compartilhem seu conhecimento com os colegas, reforçando sua própria aprendizagem no processo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wikis Colaborativos e Blogs&lt;/strong&gt;: Os alunos podem contribuir para wikis ou blogs de classe, onde cada aluno ou grupo é responsável por escrever sobre um aspecto de um tópico maior. Essa abordagem utiliza tecnologia para facilitar a colaboração e permite que os alunos construam coletivamente um recurso de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem Colaborativa é uma abordagem poderosa que valoriza a cooperação, a troca de conhecimentos e o desenvolvimento conjunto. Ao promover um ambiente onde os alunos são ativamente envolvidos no processo de aprendizagem uns dos outros, ela prepara-os não apenas com conhecimento acadêmico, mas também com habilidades essenciais para a vida em sociedade.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Aprendizagem Por Descoberta</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-por-descoberta/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-por-descoberta/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/aprendizagem-por-descoberta/gamification.png" alt="Featured image of post Aprendizagem Por Descoberta" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem por Descoberta é um método educacional onde os alunos aprendem através da exploração e da resolução de problemas por conta própria, com o professor atuando mais como um guia do que como uma fonte direta de conhecimento. Em vez de receberem informações passivamente, os alunos são encorajados a descobrir conceitos, ideias e soluções através de sua própria experiência e investigação. Vamos dividir a Aprendizagem por Descoberta em partes fundamentais:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;exploração-livre&#34;&gt;&lt;strong&gt;Exploração Livre&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os alunos começam com uma fase de exploração livre, onde têm a oportunidade de interagir com materiais, experimentos, ou situações relacionadas ao tópico de estudo sem instruções específicas. Isso estimula a curiosidade e o interesse pelo assunto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;formulação-de-hipóteses&#34;&gt;&lt;strong&gt;Formulação de Hipóteses&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com base em suas observações iniciais, os alunos formulam hipóteses ou perguntas sobre o que estão explorando. Eles começam a pensar criticamente sobre o que observam e tentam fazer conexões com o conhecimento prévio.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;teste-de-ideias&#34;&gt;&lt;strong&gt;Teste de Ideias&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os alunos testam suas hipóteses através de experimentação, pesquisa ou aplicação prática. Essa fase envolve tentativa e erro, onde os alunos aprendem tanto com seus sucessos quanto com seus fracassos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;descoberta-e-reflexão&#34;&gt;&lt;strong&gt;Descoberta e Reflexão&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ao final do processo, os alunos chegam a conclusões sobre os conceitos ou princípios estudados. Eles refletem sobre o que aprenderam, como aprenderam e podem discutir suas descobertas com o professor e colegas, integrando novos conhecimentos à sua compreensão existente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aplicação-do-conhecimento&#34;&gt;&lt;strong&gt;Aplicação do Conhecimento&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com os novos conhecimentos adquiridos, os alunos aplicam o que aprenderam em novos contextos ou problemas, consolidando sua compreensão e habilidades.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios-da-aprendizagem-por-descoberta&#34;&gt;Benefícios da Aprendizagem por Descoberta&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Promove o Pensamento Crítico&lt;/strong&gt;: Ao explorar e resolver problemas por conta própria, os alunos desenvolvem habilidades de pensamento crítico e aprendem a fazer perguntas significativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação Intrínseca&lt;/strong&gt;: A liberdade de explorar e o processo de descoberta podem aumentar significativamente o interesse e a motivação dos alunos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Consolidação do Conhecimento&lt;/strong&gt;: Os alunos tendem a lembrar e compreender melhor o conhecimento que descobriram por conta própria, em comparação com as informações que foram simplesmente transmitidas a eles.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-da-aprendizagem-por-descoberta&#34;&gt;Desafios da Aprendizagem por Descoberta&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Necessidade de Orientação&lt;/strong&gt;: Alguns alunos podem sentir-se perdidos ou frustrados sem orientação suficiente, destacando a importância do papel do professor como facilitador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tempo e Recursos&lt;/strong&gt;: Pode exigir mais tempo e recursos do que métodos de ensino mais diretos, tanto para preparação quanto para execução.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-utilização&#34;&gt;Exemplos de utilização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Aprendizagem por Descoberta pode ser aplicada de várias maneiras em diferentes áreas do conhecimento, incentivando os alunos a explorar, questionar e descobrir conceitos por si mesmos. Aqui estão alguns exemplos práticos:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ciências-experimentação-e-investigação-científica&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ciências&lt;/strong&gt;: Experimentação e Investigação Científica&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Cultivo de Plantas em Diferentes Condições&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Os alunos recebem sementes e são encorajados a plantá-las em diferentes condições (luz, água, tipo de solo) para observar o efeito desses fatores no crescimento das plantas. Eles formulam hipóteses, registram suas observações, e chegam a conclusões sobre as necessidades básicas das plantas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;matemática-resolução-de-problemas-matemáticos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Matemática&lt;/strong&gt;: Resolução de Problemas Matemáticos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Exploração de Conceitos Geométricos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Ao invés de ensinar diretamente teoremas geométricos, os alunos recebem uma série de desafios de construção usando software de geometria dinâmica (como o GeoGebra) ou blocos de construção físicos. Eles exploram as propriedades dos objetos geométricos e descobrem por si mesmos relações e teoremas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;história-pesquisa-e-análise-de-eventos-históricos&#34;&gt;&lt;strong&gt;História&lt;/strong&gt;: Pesquisa e Análise de Eventos Históricos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Investigação de um Evento Histórico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Os alunos são divididos em grupos e cada grupo recebe um evento histórico diferente para investigar, sem uma narrativa completa fornecida pelo professor. Eles utilizam recursos da biblioteca, documentos online, e outras fontes de pesquisa para reconstruir os eventos e apresentar suas descobertas à turma, discutindo as diferentes perspectivas e consequências dos eventos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;literatura-análise-e-interpretação-de-textos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Literatura&lt;/strong&gt;: Análise e Interpretação de Textos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Descoberta de Temas em Literatura&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Em vez de o professor explicar os temas e símbolos de uma obra literária, os alunos são incentivados a ler o texto e identificar por si mesmos temas, símbolos e motivações dos personagens. Eles compartilham suas interpretações em grupos de discussão, explorando as múltiplas maneiras de entender o texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;artes-criação-artística-e-crítica&#34;&gt;&lt;strong&gt;Artes&lt;/strong&gt;: Criação Artística e Crítica&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Exploração de Técnicas Artísticas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Os alunos exploram diferentes técnicas artísticas (pintura, escultura, desenho) sem instruções detalhadas, descobrindo como os materiais e as ferramentas afetam o resultado final. Eles criam obras baseadas em sua experimentação e depois discutem em grupo as diferentes técnicas e estilos descobertos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;tecnologia-e-programação-aprendizagem-de-codificação&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tecnologia e Programação&lt;/strong&gt;: Aprendizagem de Codificação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atividade&lt;/strong&gt;: Desenvolvimento de Projetos de Software&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicação&lt;/strong&gt;: Em vez de seguir tutoriais passo a passo, os alunos recebem um problema a resolver ou um projeto a desenvolver usando conceitos de programação. Eles exploram diferentes soluções de codificação, aplicando lógica de programação e criatividade para construir um programa funcional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cada um desses exemplos mostra como a Aprendizagem por Descoberta permite que os alunos se tornem mais ativos em seu processo de aprendizagem, desenvolvendo habilidades críticas de pensamento, análise e resolução de problemas de forma autônoma e significativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, a Aprendizagem por Descoberta é uma abordagem que valoriza a experiência direta e a investigação pessoal dos alunos como meios para aprender e internalizar novos conhecimentos, promovendo habilidades importantes para o século XXI, como pensamento crítico, resolução de problemas e aprendizagem autodirigida.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Ensino Híbrido</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/ensino-h%C3%ADbrido/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/ensino-h%C3%ADbrido/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/ensino-h%C3%ADbrido/gamification.png" alt="Featured image of post Ensino Híbrido" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O Ensino Híbrido, também conhecido como Blended Learning, é uma abordagem educacional que combina métodos de ensino tradicionais, com a interação face a face entre professores e alunos, e métodos de ensino online, onde os alunos utilizam tecnologia digital para acessar materiais de aprendizagem e realizar atividades educativas. A ideia é aproveitar o melhor dos dois mundos para criar um ambiente de aprendizagem mais flexível, personalizado e eficaz.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;componentes-do-ensino-híbrido&#34;&gt;Componentes do Ensino Híbrido&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprendizagem Presencial&lt;/strong&gt;: Esta é a parte &amp;ldquo;tradicional&amp;rdquo; do ensino híbrido, onde os alunos e o professor se encontram em um espaço físico (como uma sala de aula) para realizar atividades como aulas expositivas, discussões em grupo e trabalhos em laboratório.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprendizagem Online&lt;/strong&gt;: Nesta modalidade, os alunos acessam conteúdo de aprendizagem, realizam tarefas, participam de fóruns de discussão e fazem avaliações por meio de plataformas de ensino a distância. Isso pode ser feito em casa ou em qualquer lugar que tenha acesso à internet.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como Funciona&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Flexibilidade&lt;/strong&gt;: Os alunos têm a flexibilidade de aprender parte do conteúdo online, no seu próprio ritmo, o que permite uma personalização da aprendizagem de acordo com suas necessidades e estilos de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interação Presencial&lt;/strong&gt;: As sessões presenciais são utilizadas para aprofundar o conhecimento adquirido online, através de atividades práticas, esclarecimento de dúvidas, discussões e aplicação prática do que foi aprendido.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uso de Tecnologia&lt;/strong&gt;: Utiliza recursos digitais e tecnológicos para oferecer conteúdo didático, permitir a interação entre alunos e professores a distância e monitorar o progresso dos alunos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios-do-ensino-híbrido&#34;&gt;Benefícios do Ensino Híbrido&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Personalização&lt;/strong&gt;: Permite que os alunos sigam seu próprio ritmo de aprendizado nas partes online e recebam atenção individualizada durante as sessões presenciais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engajamento&lt;/strong&gt;: A variedade de atividades e a flexibilidade melhoram o engajamento dos alunos, que podem explorar recursos digitais interativos e participar ativamente do seu processo de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso a Recursos Ampliados&lt;/strong&gt;: Os alunos podem acessar uma vasta quantidade de recursos online, incluindo vídeos, podcasts, e artigos, que podem enriquecer sua experiência de aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-do-ensino-híbrido&#34;&gt;Desafios do Ensino Híbrido&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acesso a Tecnologia&lt;/strong&gt;: Requer que todos os alunos tenham acesso à tecnologia necessária para participar das componentes online do curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preparação dos Professores&lt;/strong&gt;: Os professores precisam de formação específica para desenvolver e implementar efetivamente estratégias de ensino híbrido.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gestão do Tempo&lt;/strong&gt;: Alunos e professores podem enfrentar desafios na gestão do tempo, equilibrando as demandas das componentes online e presenciais do curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-utilização&#34;&gt;Exemplos de utilização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O Ensino Híbrido pode ser aplicado de diversas formas, dependendo das necessidades dos alunos, dos objetivos de aprendizagem e dos recursos disponíveis. Aqui estão alguns exemplos de como essa metodologia pode ser utilizada em diferentes contextos educacionais:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-de-rotação-por-estações&#34;&gt;&lt;strong&gt;Modelo de Rotação por Estações&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de Utilização&lt;/strong&gt;: Em uma sala de aula de ensino fundamental, o professor divide os alunos em grupos. Cada grupo roda por diferentes estações de aprendizagem, onde cada estação oferece uma atividade diferente: uma estação com instrução direta do professor, outra com atividades práticas, e uma terceira com atividades de aprendizagem online, como jogos educativos ou exercícios interativos. Este modelo permite que os alunos interajam com o conteúdo de várias maneiras durante a mesma aula.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-de-laboratório-rotacional&#34;&gt;&lt;strong&gt;Modelo de Laboratório Rotacional&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de Utilização&lt;/strong&gt;: Em um curso de biologia no ensino médio, os alunos passam parte do tempo em um laboratório, realizando experimentos práticos, e outra parte do tempo em um laboratório de informática, onde utilizam simuladores online e recursos digitais para aprofundar os conceitos aprendidos nos experimentos práticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-flexível&#34;&gt;&lt;strong&gt;Modelo Flexível&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de Utilização&lt;/strong&gt;: Em um curso universitário, o professor disponibiliza todo o conteúdo teórico online por meio de vídeo-aulas e materiais de leitura. As sessões presenciais são dedicadas a discussões em grupo, esclarecimento de dúvidas, apresentações de projetos e avaliações. Os alunos têm a flexibilidade de acessar o conteúdo teórico quando e onde preferirem, enquanto as sessões presenciais maximizam a interação e o aprofundamento do conhecimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-de-sala-de-aula-invertida-flipped-classroom&#34;&gt;&lt;strong&gt;Modelo de Sala de Aula Invertida (Flipped Classroom)&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de Utilização&lt;/strong&gt;: Em uma disciplina de matemática, o professor grava vídeo-aulas explicando novos conceitos e posta tarefas online para serem realizadas pelos alunos como preparação para a aula. Durante o tempo em sala, o professor foca em resolver dúvidas, promover atividades práticas e incentivar discussões que aprofundem o entendimento dos alunos sobre os conceitos, aproveitando o tempo presencial para atividades que requerem mais interação e suporte.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-de-aprendizagem-baseada-em-projetos-híbridos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Modelo de Aprendizagem Baseada em Projetos Híbridos&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de Utilização&lt;/strong&gt;: Em um curso de design gráfico, os alunos trabalham em projetos de design que combinam uso de softwares especializados disponíveis na sala de aula com pesquisa e colaboração online. Eles usam plataformas colaborativas para compartilhar ideias e feedback sobre os projetos, enquanto as sessões presenciais são usadas para workshops práticos, revisões de projetos e apresentações finais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esses exemplos ilustram a flexibilidade do Ensino Híbrido em adaptar-se a diferentes disciplinas e níveis de ensino, oferecendo oportunidades para que os alunos explorem o conteúdo de forma mais ativa e personalizada, enquanto ainda beneficiam-se da orientação direta e do suporte do professor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em resumo, o Ensino Híbrido busca combinar as vantagens do ensino presencial, como a interação direta e o suporte individual, com os benefícios do ensino online, como a flexibilidade e o acesso a uma ampla gama de recursos, para criar uma experiência de aprendizado mais completa e eficaz.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Peer Instruction</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/peer-instruction/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/peer-instruction/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/peer-instruction/gamification.png" alt="Featured image of post Peer Instruction" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Peer Instruction, ou Instrução entre Pares, é uma técnica de ensino interativa que transforma o ambiente de aprendizagem, encorajando os alunos a se envolverem ativamente com o material de estudo e uns com os outros. Desenvolvida pelo físico Eric Mazur nos anos 90, a metodologia é projetada para melhorar a compreensão conceitual dos alunos por meio da discussão em grupo e do ensino recíproco.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;como-funciona-a-peer-instruction&#34;&gt;Como Funciona a Peer Instruction&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pergunta Conceitual&lt;/strong&gt;: O professor inicia a aula apresentando uma pergunta conceitual desafiadora, geralmente relacionada a um mal-entendido comum ou um conceito difícil na matéria. Essas perguntas são projetadas para testar a compreensão dos alunos, não apenas a memorização.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resposta Individual&lt;/strong&gt;: Os alunos refletem sobre a pergunta e selecionam uma resposta individualmente. Isso pode ser feito através de clickers eletrônicos, aplicativos de smartphone, ou levantando a mão. O objetivo é que cada aluno cometa um palpite, baseando-se em sua compreensão atual do conceito.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discussão em Pares&lt;/strong&gt;: Após a votação inicial, os alunos são instruídos a discutir suas respostas com um ou dois colegas próximos. Durante essa discussão, eles explicam seus raciocínios um ao outro, defendem suas respostas e reconsideram suas próprias compreensões.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Re-votação&lt;/strong&gt;: Após a discussão, os alunos votam novamente na mesma pergunta. Geralmente, mais alunos selecionam a resposta correta após essa troca de ideias, refletindo uma melhor compreensão do conceito.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explicação e Feedback&lt;/strong&gt;: Finalmente, o professor revela a resposta correta e fornece uma explicação detalhada. Esse momento também é uma oportunidade para abordar quaisquer concepções errôneas persistentes e responder a perguntas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios-da-peer-instruction&#34;&gt;Benefícios da Peer Instruction&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Melhora a Compreensão&lt;/strong&gt;: Ao forçar os alunos a articular suas ideias e ouvir as dos outros, a Peer Instruction ajuda a esclarecer conceitos difíceis e a corrigir mal-entendidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Promove o Engajamento Ativo&lt;/strong&gt;: Transforma os alunos de receptores passivos de informação em participantes ativos em seu próprio processo de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desenvolve Habilidades de Comunicação&lt;/strong&gt;: Os alunos praticam explicando conceitos complexos uns aos outros, o que pode melhorar suas habilidades de comunicação e argumentação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fornece Feedback Imediato&lt;/strong&gt;: Tanto os alunos quanto o professor recebem feedback imediato sobre o nível de compreensão da turma, permitindo ajustes rápidos na estratégia de ensino.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios&#34;&gt;Desafios&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Preparação&lt;/strong&gt;: Requer que os professores preparem perguntas conceituais cuidadosamente planejadas para estimular discussões produtivas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adaptação dos Alunos&lt;/strong&gt;: Alguns alunos podem inicialmente resistir a esse método por não estarem acostumados a serem ativamente envolvidos em sua aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-utilização&#34;&gt;Exemplos de utilização&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;física-lei-de-newton&#34;&gt;Física: Lei de Newton&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pergunta Conceitual&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Um objeto está se movendo em linha reta a uma velocidade constante. Quais são as forças atuando sobre o objeto?&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo&lt;/strong&gt;: Após a resposta individual, os alunos discutem em pares ou pequenos grupos, explicando por que acreditam que nenhuma força extra é necessária para manter o objeto em movimento a uma velocidade constante, desafiando o mal-entendido comum de que uma força constante é necessária para manter o movimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;biologia-fotosíntese&#34;&gt;Biologia: Fotosíntese&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pergunta Conceitual&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Qual componente é essencial para que a fotosíntese ocorra nas plantas: luz solar, dióxido de carbono, água, ou todas as anteriores?&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo&lt;/strong&gt;: Após votarem individualmente, os alunos debatem suas escolhas, discutindo o papel de cada componente na fotosíntese. A re-votação ajuda a esclarecer a compreensão de que todos os componentes listados são necessários para o processo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;matemática-funções&#34;&gt;Matemática: Funções&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pergunta Conceitual&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Se f(x) = x² e g(x) = x+2, qual é o resultado de (f∘g)(2)?&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo&lt;/strong&gt;: Os alunos inicialmente tentam resolver o problema sozinhos e, após a primeira votação, discutem suas abordagens e entendimentos sobre a composição de funções com seus colegas antes de votar novamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;história-revoluções-industriais&#34;&gt;História: Revoluções Industriais&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pergunta Conceitual&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Qual inovação foi mais fundamental para o início da Primeira Revolução Industrial: a máquina a vapor, o tear mecânico, ou a fundição de ferro com coque?&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo&lt;/strong&gt;: Após a resposta inicial, os alunos compartilham suas opiniões e justificativas, considerando o impacto de cada inovação no desenvolvimento industrial. A discussão ajuda a aprofundar o entendimento das complexas causas e efeitos da Revolução Industrial.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;informática-programação&#34;&gt;Informática: Programação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pergunta Conceitual&lt;/strong&gt;: &amp;ldquo;Em linguagem C, o que o seguinte comando realiza? printf(&amp;rsquo;%d&amp;rsquo;, (x &amp;gt; y) ? x : y);&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo&lt;/strong&gt;: Os estudantes primeiro tentam determinar individualmente se entendem a operação do operador ternário. Depois, discutem suas interpretações, esclarecendo como o comando decide qual valor imprimir baseado na condição fornecida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esses exemplos demonstram a flexibilidade da Peer Instruction em promover discussões produtivas e aprofundamento conceitual em uma variedade de disciplinas. Ao encorajar os estudantes a explicar e debater suas ideias uns com os outros, essa metodologia não apenas facilita a compreensão dos conceitos, mas também desenvolve habilidades críticas de comunicação e raciocínio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em resumo, a Peer Instruction é uma abordagem poderosa para o ensino que não apenas melhora a compreensão dos alunos sobre os conceitos-chave, mas também promove habilidades de pensamento crítico, comunicação e colaboração.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Gamificação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/gamification.png" alt="Featured image of post Gamificação" /&gt;&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A gamificação é uma técnica de design que incorpora elementos e princípios do jogo em contextos não lúdicos, com o objetivo de aumentar o engajamento, a motivação e, em muitos casos, o aprendizado dos envolvidos. Ao aplicar estratégias de jogos em situações que tradicionalmente não são relacionadas a jogos, como educação, trabalho, saúde e marketing, busca-se promover comportamentos desejados, tornando as tarefas mais atraentes e prazerosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos dividir a gamificação em quatro partes principais:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elementos do Jogo&lt;/strong&gt;: Incluem pontos, medalhas, placares de líderes, narrativas, avatares e desafios. Esses elementos são usados para criar um ambiente que estimula os participantes através do reconhecimento, competição saudável e realização de metas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mecânicas do Jogo&lt;/strong&gt;: Referem-se às regras e procedimentos que guiam a interação do usuário com os elementos do jogo. Isso inclui coleta de pontos, competição, colaboração e feedback. As mecânicas são o coração da gamificação, projetadas para manter os usuários engajados e motivados a continuar a participação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dinâmicas do Jogo&lt;/strong&gt;: São os efeitos comportamentais e emocionais gerados pela interação com os elementos e mecânicas do jogo, como motivação, engajamento, satisfação e sensação de pertencimento. As dinâmicas são resultado do design efetivo dos elementos e mecânicas, visando envolver os usuários de maneira significativa e duradoura.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contexto Não Lúdico&lt;/strong&gt;: É o ambiente ou situação onde a gamificação é aplicada. Diferentemente dos jogos tradicionais, cujo objetivo primário é o entretenimento, a gamificação visa transformar atividades rotineiras ou tarefas em experiências mais envolventes e gratificantes, sem necessariamente ter o entretenimento como objetivo final. Exemplos incluem o uso de gamificação em ambientes educacionais para aumentar a participação dos alunos, em programas de saúde para encorajar estilos de vida mais saudáveis, ou em ambientes corporativos para melhorar a produtividade e satisfação no trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como Funciona&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Identificação dos Objetivos&lt;/strong&gt;: O primeiro passo é definir claramente o que se deseja alcançar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conhecimento do Público-Alvo&lt;/strong&gt;: Compreender as motivações e interesses do público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escolha de Elementos de Jogo&lt;/strong&gt;: Selecionar as mecânicas de jogo mais apropriadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Integração e Implementação&lt;/strong&gt;: Incorporar os elementos de jogo de maneira harmoniosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teste e Ajuste&lt;/strong&gt;: Implementar a solução, coletar feedback e fazer os ajustes necessários.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-de-uso&#34;&gt;Exemplos de uso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A gamificação tem sido aplicada com sucesso em diversas áreas, transformando a forma como as pessoas se engajam com tarefas, aprendizado e interações cotidianas. Aqui estão três exemplos de áreas onde a gamificação demonstrou impacto significativo:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-educação&#34;&gt;1. Educação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na educação, a gamificação é usada para tornar o aprendizado mais envolvente e interativo. Exemplos incluem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Plataformas de Aprendizado Baseadas em Jogos&lt;/strong&gt;: Websites e aplicativos que usam jogos para ensinar conceitos específicos, como matemática, ciências, idiomas e história. Elementos de jogo como pontos, níveis e placares de líderes são usados para motivar os alunos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sistemas de Gestão de Aprendizado Gamificados&lt;/strong&gt;: Ambientes de aprendizado que incorporam elementos de jogo para incentivar a participação dos alunos, a conclusão de tarefas e o engajamento com o material do curso. Isso pode incluir medalhas por completar módulos de curso ou pontos para incentivar a participação em fóruns de discussão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-saúde-e-bem-estar&#34;&gt;2. Saúde e Bem-Estar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A gamificação em saúde visa promover hábitos saudáveis e gerenciar condições de saúde de maneira mais eficaz e menos monótona:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicativos de Fitness e Saúde&lt;/strong&gt;: Utilizam metas, desafios e recompensas para incentivar atividades físicas regulares e hábitos saudáveis. Exemplos incluem aplicativos que transformam corridas em missões de jogo ou que oferecem recompensas virtuais por atingir metas de saúde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programas de Tratamento Gamificados&lt;/strong&gt;: Projetados para pacientes com condições específicas esses programas usam jogos para gerenciar tratamentos, medicação e reabilitação, tornando o processo mais engajador e menos estressante.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-negócios-e-marketing&#34;&gt;3. Negócios e Marketing&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Empresas usam gamificação para aumentar o engajamento do cliente, promover lealdade à marca e melhorar a produtividade dos funcionários:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programas de Fidelidade Gamificados&lt;/strong&gt;: Empresas de varejo e serviços oferecem programas de fidelidade que utilizam elementos de jogo, como coleta de pontos por compras, competições entre clientes e recompensas por atingir certos níveis de gastos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Engajamento de Funcionários&lt;/strong&gt;: Plataformas internas que usam elementos de jogo para motivar funcionários, incentivando a conclusão de tarefas, o cumprimento de objetivos de vendas, ou a participação em atividades de treinamento e desenvolvimento profissional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esses exemplos ilustram como a gamificação pode transformar atividades rotineiras ou desafiantes em experiências mais gratificantes e motivadoras, incentivando comportamentos positivos e melhorando resultados em uma variedade de contextos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefícios-da-gamificação&#34;&gt;Benefícios da Gamificação&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumento do Engajamento&lt;/strong&gt;: Elementos de jogo como pontos, placares e medalhas podem tornar atividades rotineiras mais interessantes e envolventes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Melhoria da Motivação&lt;/strong&gt;: A competição saudável e a obtenção de recompensas tangíveis ou intangíveis motivam os participantes a se esforçarem mais e a alcançarem seus objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprendizagem Efetiva&lt;/strong&gt;: Em contextos educacionais, a gamificação pode facilitar uma aprendizagem mais profunda, ajudando os alunos a aplicarem o conhecimento em cenários práticos e a reterem informações de forma mais eficaz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desenvolvimento de Habilidades&lt;/strong&gt;: Jogos projetados com objetivos educacionais ou de treinamento em mente podem ajudar no desenvolvimento de habilidades críticas, como pensamento estratégico, tomada de decisão, trabalho em equipe e resolução de problemas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feedback Imediato&lt;/strong&gt;: Mecanismos de feedback incorporados aos jogos fornecem aos usuários uma compreensão instantânea de seu desempenho, permitindo ajustes e melhorias contínuas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-da-gamificação&#34;&gt;Desafios da Gamificação&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Design Inadequado&lt;/strong&gt;: Uma gamificação mal projetada pode levar à desmotivação, especialmente se os jogos forem percebidos como injustos ou os prêmios não alinharem com os interesses dos usuários.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Superficialidade&lt;/strong&gt;: Existe o risco de a gamificação focar mais na competição e nas recompensas externas do que na aprendizagem ou no engajamento significativo, levando a uma experiência superficial.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Custo e Complexidade&lt;/strong&gt;: Desenvolver uma solução de gamificação eficaz pode ser caro e tecnicamente complexo, especialmente se requerer personalização ou software especializado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Efeito de Novidade&lt;/strong&gt;: O aumento inicial no engajamento pode diminuir com o tempo à medida que a novidade desaparece, a menos que o conteúdo do jogo seja atualizado regularmente ou os desafios sejam ajustados para manter o interesse.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Equidade e Inclusão&lt;/strong&gt;: A gamificação pode, inadvertidamente, excluir ou desfavorecer certos grupos de participantes que podem não ter as mesmas habilidades de jogo ou acesso às tecnologias necessárias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para maximizar os benefícios e minimizar os desafios da gamificação, é crucial um design cuidadoso que considere os objetivos do público-alvo, as motivações intrínsecas e extrínsecas e um equilíbrio entre a diversão e os resultados desejados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;links-interessantes&#34;&gt;Links Interessantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/pt/areas/gamification/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gamificação no CEDIS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yukaichou.com/gamification-examples/octalysis-complete-gamification-framework/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Octalysis framework&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Mostra de Projetos Educacionais Inovadores</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/</link>
        <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/edital-deg/a3m-n.-19/2023/&#34; &gt;Edital A3M 2023&lt;/a&gt; da Universidade de Brasília objetiva apoiar projetos educacionais inovadores, com ênfase em metodologias de ensino e aprendizagem diversificadas, uso de TICs e desenvolvimento profissional. Os 13 projetos submetidos destacam-se por sua abordagem inovadora e interdisciplinar, atendendo às necessidades educacionais contemporâneas e promovendo um ensino mais engajado e eficaz.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;programa-do-evento&#34;&gt;Programa do Evento:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Local:&lt;/strong&gt; Auditório 1 do IB&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dia-1-12-de-março-de-2024&#34;&gt;Dia 1: 12 de Março de 2024&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;manhã-inovação-tecnológica-e-tics&#34;&gt;Manhã (Inovação Tecnológica e TICs)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;8h00 - 8h55:&lt;/strong&gt; Abertura e café da manhã&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;9h00 - 9h30:&lt;/strong&gt; Filosofia Jovem Podcast e Broadcast - Prof. Rogério A de Mello Basali&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;9h35 - 10h05:&lt;/strong&gt; Implementação de Estratégias de Gamificação e PBL na Disciplina de Requisitos de Software - Prof. George Marsicano Corrêa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;10h10 - 10h40:&lt;/strong&gt; Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por Meio de um Podcast: ‘Eu Quero Saber – Traduzindo a Ciência para Você!’ - Profa. Patricia Guarnieri dos Santos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;10h45 - 11h15:&lt;/strong&gt; Descomplicando a Audiologia - Profa. Isabella Monteiro de Castro Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;11h20 - 12h00:&lt;/strong&gt; Mesa Redonda - Diálogos sobre tecnologia e inovação na educação contemporânea&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;tarde-práticas-pedagógicas-e-metodologias-de-aprendizagem-ativa&#34;&gt;Tarde (Práticas Pedagógicas e Metodologias de Aprendizagem Ativa)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;14h30 - 15h00:&lt;/strong&gt; Homo Ludens - Prof. Domingos Sávio Coelho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;15h05 - 15h35:&lt;/strong&gt; Lesson Study na Formação Inicial e Continuada do(a) Professor(a) de Matemática - Profa. Raquel Carneiro Dörr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;15h40 - 16h10:&lt;/strong&gt; Coach Cast – UnB - Prof. Américo Pierangeli Costa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;16h10 - 16h30:&lt;/strong&gt; Coffee break&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;16h35 - 17h05:&lt;/strong&gt; Consolidação de Estratégias Inovadoras de Ensino-Aprendizagem em Morfologia e Fisiologia Humana - Profa. Kelb Bousquet Santos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;17h10 - 18h00:&lt;/strong&gt; Mesa Redonda - Projetos que transformam: ludicidade e estratégias de formação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;dia-2-13-de-março-de-2024&#34;&gt;Dia 2: 13 de Março de 2024&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;manhã-desenvolvimento-profissional-e-extensão&#34;&gt;Manhã (Desenvolvimento Profissional e Extensão)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;8h30 - 9h00:&lt;/strong&gt; Ressignificação do Ensino de Epidemiologia - Profa. Patrícia Maria Fonseca Escalda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;9h05 - 9h35:&lt;/strong&gt; Marketing Societal e Consumo Consciente: Projeto de Extensão - Prof. Diego Mota Vieira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;9h40 - 10h10:&lt;/strong&gt; Gamificação no Ensino da Catalogação - Prof. Felipe Augusto Arakaki&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;10h15 - 10h45:&lt;/strong&gt; Educação em Engenharia para o Desenvolvimento Sustentável e Combate à Mudança Climática - Prof. Rafael Amaral Shayani&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;10h50 - 11h20:&lt;/strong&gt; O Uso do Teams e do Trello em Aulas Presenciais na Pós-Covid-19 - Profa. Maria Hosana Conceição&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;11h25 - 12h30:&lt;/strong&gt; Mesa Redonda - Além da tecnologia: inovação na educação e responsabilidade social&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cada apresentação terá duração de 30 minutos. Ao final de cada turno de apresentações haverá uma mesa redonda.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;galeria-de-fotos&#34;&gt;Galeria de fotos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/IMG_7010.jpg&#34;
	width=&#34;3024&#34;
	height=&#34;4032&#34;
	srcset=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/IMG_7010_hub9382cfb65dafa8d4d2f421633cd3a58_3320780_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/IMG_7010_hub9382cfb65dafa8d4d2f421633cd3a58_3320780_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Image 1&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;75&#34;
		data-flex-basis=&#34;180px&#34;
	
&gt;&lt;img src=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/IMG_7012.jpg&#34;
	width=&#34;4032&#34;
	height=&#34;3024&#34;
	srcset=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/IMG_7012_hu6cf203712213b62771a6da9489194cc3_2341289_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/mostra-de-projetos-educacionais-inovadores/IMG_7012_hu6cf203712213b62771a6da9489194cc3_2341289_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Image 2&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;133&#34;
		data-flex-basis=&#34;320px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Publicações do A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/publications/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/publications/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/publications/publications.png" alt="Featured image of post Publicações do A3M" /&gt;&lt;h2 id=&#34;artigos&#34;&gt;Artigos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; FREITAS, S. A. de A.; NOGUEIRA, T. de J. M.; ANDRADE, M. de O.; LOURENÇO, V. M. Programa aprendizagem para o terceiro milênio (A3M): política de valorização e promoção de ações educacionais inovadoras na universidade de Brasília. In: &lt;strong&gt;XIV Congresso Brasileiro de Ensino Superior a Distância e III Congresso Internacional de EaD&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2017.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NOGUEIRA, T. de J. A.; SOUSA, L. V. de; FREITAS, S. A. de A.; LEITE, L. L.; MACEDO, H. Programa aprendizagem para o 3º milênio (A3M): Identificando processos de mediação pedagógica em espaços integrados de ensino e aprendizagem. In: &lt;strong&gt;XV Congresso Brasileiro de Ensino Superior a Distância e IV Congresso Internacional de EaD&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; NOGUEIRA, T. de J. A.; FREITAS, S. A. de A.; LEITE, L. L. Programa A3M: construção e socialização de ações pedagógicas inovadoras na UNB. In: &lt;strong&gt;X Simpósio Nacional de Educação&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NOGUEIRA, T. de J. A.; SOUSA, L. V. de. 1º Educathon - UnB: Visão do estudante sobre a aprendizagem na educação superior. In: &lt;strong&gt;XV Congresso Brasileiro de Ensino Superior a Distância e IV Congresso Internacional de EaD&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;TEIXEIRA, J. A.; LACÉ, A. M.; SOUSA, L. V. de; SOUSA, M. S. de; BRANDÃO, T. dos S.; RESENDE, D. C. A. de. O ambiente virtual de aprendizagem moodle na Poiese: possibilidades de convergência entre presencialidade e virtualidade. In: &lt;strong&gt;III Seminário de Educação a Distância&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RAMOS, C. S.; VIANA, D. M.; SILVA, E. B. P. da; MORTARI, M. R.; FREITAS, S. A. de A. UnB cria Programa de Aprendizagem para o 3º Milênio para inspirar professores a inovar. &lt;strong&gt;Publicado pela STHEM Brasil&lt;/strong&gt;, [S.l.], 2021, 2022.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;livros-e-capítulos-de-livros&#34;&gt;Livros e Capítulos de Livros&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; FREITAS, S. A. de A.; LEITE, L. L.; MACEDO, H.; NOGUEIRA, T. de J. A. Programa aprendizagem para o 3º milênio (A3M): Promovendo a institucionalização de ações inovadoras na UnB. In: &lt;strong&gt;Redes de Aprendizagem na EaD&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2019. DOI: 10.22533/at.ed.46719050715.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; NOGUEIRA, T. de J. A.; LEITE, L. L.; FREITAS, S. A. de A.; RAMOS, W. M. Programa Aprendizagem para o 3º Milênio: institucionalização de práticas educativas inovadoras na UnB. In: &lt;strong&gt;Relatos e Reflexões - Aprimorando o processo de ensino-aprendizagem na UFG&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2020. ISBN (Ebook): 978-65-86422-09-2.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; NOGUEIRA, T. de J. A.; LEITE, L. L.; FREITAS, S. A. de A.; RAMOS, W. M. Programa aprendizagem para o 3º milênio (A3M): experiências inovadoras de ensino e aprendizagem na Universidade de Brasília. In: &lt;strong&gt;Experiências inovadoras em resposta aos desafios da Educação Superior no Brasil&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2021. ISBN 978-65-991689-3-2.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RAMOS, C. S.; VIANA, D. M.; SILVA, E. B. P. da; MORTARI, M. R.; FREITAS, S. A. de A. &lt;strong&gt;Indicadores de aprendizagem&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2023. ISBN 978-65-980478-0-1. URL: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://livros.unb.br/index.php/portal/catalog/book/442&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://livros.unb.br/index.php/portal/catalog/book/442&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por meio de um Podcast: ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/divulga%C3%A7%C3%A3o-da-informa%C3%A7%C3%A3o-cient%C3%ADfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%C3%AAncia-para-voc%C3%AA/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’ busca promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio de um podcast, visando a descomplicar e aproximar a pesquisa científica da sociedade. Utilizando uma linguagem acessível, o projeto visa informar a sociedade sobre pesquisas realizadas na Universidade de Brasília (UnB) e demais instituições de ensino, abordando temas relevantes e atuais de forma descontraída e informativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa-e-contextualização&#34;&gt;Justificativa e Contextualização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar do Brasil ser um produtor significativo de pesquisa científica, grande parte deste conhecimento não alcança o público geral, permanecendo restrito ao ambiente acadêmico. Este projeto visa preencher essa lacuna, facilitando o acesso do público leigo à informação científica e estimulando o interesse pela ciência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Promover a cidadania e o acesso à informação científica por meio da divulgação de pesquisas em um formato acessível e informativo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Levantar temas e entrevistar pesquisadores e estudantes envolvidos em pesquisas relevantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravar, editar e publicar episódios do podcast em plataformas colaborativas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerenciar mídias sociais para ampliar o alcance e a visibilidade do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver habilidades de comunicação em alunos e professores da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto envolve a seleção de pesquisas e projetos de iniciação científica para divulgação, realização de entrevistas com pesquisadores e estudantes, e a produção de episódios do podcast. Estes serão disponibilizados em plataformas de streaming e redes sociais, visando alcançar um público amplo e diversificado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para avaliar o impacto e a eficácia do projeto, serão utilizados os seguintes indicadores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o aumento no conhecimento dos bolsistas e voluntários sobre os temas abordados no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação dos participantes em relação ao projeto e à divulgação científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Avaliar a colaboração e o trabalho em equipe durante a produção do podcast.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto aumente a visibilidade da pesquisa científica produzida na UnB e em outras instituições, promovendo a cidadania e estimulando o interesse pela ciência no público geral. Além disso, visa-se desenvolver habilidades de comunicação e divulgação científica em alunos e professores envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto terá duração de seis meses, com episódios sendo lançados quinzenalmente. As atividades incluem planejamento, gravação, edição, publicação e divulgação dos episódios, além de avaliação contínua para melhoria do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A equipe é composta por pesquisadores e estudantes da UnB com experiência em divulgação científica, todos comprometidos com a missão de tornar a ciência acessível a todos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/educa%C3%A7%C3%A3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%C3%A1vel-e-combate-%C3%A0-mudan%C3%A7a-clim%C3%A1tica/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática&amp;rdquo; visa incorporar os princípios do desenvolvimento sustentável nos currículos de engenharia da Universidade de Brasília (UnB), através da adoção de metodologias ativas de aprendizagem. Esta iniciativa procura alinhar a formação em engenharia aos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) da ONU, capacitando estudantes para enfrentarem os desafios climáticos com soluções inovadoras e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A crise climática demanda uma ação educacional urgente. Os futuros engenheiros devem estar preparados para contribuir ativamente na busca por soluções sustentáveis. A adoção de metodologias ativas no ensino de engenharia é crucial para desenvolver as competências necessárias nos estudantes, indo além do conhecimento técnico tradicional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Modernizar o ensino de engenharia na UnB, integrando temas de desenvolvimento sustentável nos currículos através de metodologias ativas, promovendo uma educação que prepare os estudantes para contribuições significativas no combate à mudança climática.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolverá a atualização de um portal na intranet da UnB com recursos educacionais voltados para o desenvolvimento sustentável em engenharia. Serão utilizadas abordagens como aprendizado baseado em projetos, colaborativo, e outros métodos que estimulem o protagonismo dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-de-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização de Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto utilizará indicadores de aprendizagem para medir a eficácia das metodologias ativas na incorporação dos princípios de sustentabilidade na formação dos estudantes. Indicadores como a motivação do estudante e o desenvolvimento de competências relacionadas ao perfil de egresso serão aplicados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua para a formação de engenheiros capazes de entender e agir sobre os desafios do desenvolvimento sustentável e da mudança climática, motivando-os a aplicar conhecimentos técnicos em soluções reais e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma de 6 meses, começando com a consulta aos estudantes, passando pela modernização do portal e finalizando com a aplicação dos indicadores em disciplinas selecionadas para avaliar os resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;participantes-do-projeto&#34;&gt;Participantes do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é liderado pelo Prof. Dr. Rafael Amaral Shayani, do Departamento de Engenharia Elétrica da UnB, com a participação de estudantes e outros docentes interessados em inovar na educação em engenharia.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Consolidação de Estratégias Inovadoras de Ensino-Aprendizagem em Morfologia e Fisiologia Humana</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/consolida%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-inovadoras-de-ensino-aprendizagem-em-morfologia-e-fisiologia-humana/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/consolida%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-inovadoras-de-ensino-aprendizagem-em-morfologia-e-fisiologia-humana/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Consolidação de Estratégias Inovadoras de Ensino-Aprendizagem em Morfologia e Fisiologia Humana&amp;rdquo; é uma iniciativa que visa aprimorar o processo educacional na disciplina &amp;lsquo;Sistemas de Manutenção da Vida&amp;rsquo;. O projeto pretende estimular a leitura de livros didáticos, propor estratégias de aprendizagem e avaliação focadas no aprimoramento da escrita, incentivar a discussão do conteúdo entre os estudantes, e criar e disponibilizar conteúdos interativos relacionados à disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A transição do ensino remoto para o presencial apresentou desafios únicos, destacando a necessidade de resgatar e desenvolver habilidades fundamentais como a leitura sistemática e o registro escrito de ideias, especialmente em disciplinas com alta densidade de conteúdo teórico como &amp;lsquo;Sistemas de Manutenção da Vida&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Consolidar a implementação de estratégias e práticas inovadoras de ensino e aprendizagem na disciplina &amp;ldquo;Sistemas de Manutenção da Vida&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Estimular a leitura de livros didáticos relacionados ao conteúdo da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propor estratégias de aprendizagem e avaliação baseadas no aprimoramento da escrita.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fomentar a discussão do conteúdo entre os estudantes através de atividades avaliativas em sala de aula.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar e disponibilizar conteúdos interativos relacionados à disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia inclui a introdução de questões norteadoras para leitura prévia, realização de testes integradores e casos clínicos para estimular a organização mental e expressão escrita do conhecimento, além da criação de conteúdos interativos via Instagram para engajar os alunos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: A avaliação do desempenho dos estudantes será feita por meio das notas obtidas nas atividades propostas, visando a fixação do conteúdo e melhor rendimento nas avaliações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: O engajamento e a motivação dos estudantes serão medidos aplicando o questionário CIS ao final do semestre, visando recolher feedback para aprimorar a disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Canal no Instagram para a oferta de material interativo, incluindo quizzes, vídeos curtos e mapas mentais relacionados ao conteúdo da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aprimoramento da habilidade de escrita dos estudantes de forma crítica e concisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alcançar altas taxas de sucesso e satisfação na disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver a habilidade de argumentação dos estudantes em relação às temáticas abordadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma detalhado de atividades desde a seleção de bolsistas, planejamento e preparação das atividades, aplicação da metodologia proposta, até a avaliação dos resultados e redação do relatório final.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Profa. Kelb Bousquet Santos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Descomplicando a Audiologia: Inovação e Tecnologia na Educação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%C3%A7%C3%A3o-e-tecnologia-na-educa%C3%A7%C3%A3o/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como objetivo inovar no ensino da Audiologia, uma das áreas fundamentais da Fonoaudiologia, por meio do uso de recursos multimídia e estratégias de gamificação. Reconhecendo a importância tanto da teoria quanto da prática, este projeto busca desenvolver materiais didáticos interativos que facilitam o aprendizado autônomo e estimulam o engajamento dos estudantes fora do ambiente tradicional de sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Audiologia é uma disciplina que se beneficia significativamente do aprendizado prático. No entanto, o acesso limitado aos equipamentos e procedimentos práticos pode restringir a experiência educacional dos estudantes. &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; procura superar essas limitações, oferecendo recursos educacionais digitais que complementam e enriquecem a formação teórica e prática dos futuros fonoaudiólogos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver um conjunto de materiais didáticos interativos, incluindo videoaulas e livros interativos, cobrindo aspectos fundamentais e complementares da Audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicar estratégias de gamificação para melhorar a retenção de conhecimento, motivar e engajar os estudantes no processo de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a eficácia das ferramentas desenvolvidas na melhoria do aprendizado dos conceitos audiológicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto incluirá a criação de conteúdos relacionados à audiologia básica e complementar, bem como equilíbrio, seguindo o currículo do curso de Fonoaudiologia. Serão produzidos vídeos, jogos interativos e um livro interativo disponibilizados nas plataformas Trello e YouTube, e em parceria com a Liga Acadêmica do Equilíbrio e Audição (LAEA) da FCE/UnB.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Planejamento colaborativo entre docentes e discentes para a elaboração de roteiros e materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produção de materiais interativos, utilizando plataformas como Genially e Escape Factory para criar jogos de escape room, e Kahoot! para atividades competitivas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravação e edição de videoaulas práticas, utilizando equipamentos de avaliação diagnóstica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Medição do conhecimento dos estudantes antes e depois da introdução dos materiais didáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Avaliação do desenvolvimento conceitual relacionado aos temas chave da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análise de motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Utilização do Questionário CIS para avaliar a motivação dos estudantes ao longo do semestre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos&#34;&gt;Produtos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vídeos&lt;/strong&gt;: 5 a 10 vídeos abordando diferentes temas da audiologia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jogos Interativos&lt;/strong&gt;: Diversos jogos baseados em estratégias de gamificação para aprendizado e fixação do conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Livro Interativo&lt;/strong&gt;: Compilação de estratégias elaboradas com conteúdo teórico, promovendo um aprendizado ativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Descomplicando a Audiologia&amp;rdquo; tem como expectativa envolver os alunos das disciplinas relacionadas à audiologia do curso de Fonoaudiologia em atividades de aprendizado ativo, utilizando recursos tecnológicos e de ensino à distância. Isso permitirá ampliar a prática e proporcionar um maior aprofundamento do aprendizado teórico-prático. A utilização de ferramentas digitais, como vídeos e atividades interativas, espera-se que facilite um melhor desempenho teórico e prático dos alunos, não apenas nas disciplinas, mas especialmente em atividades práticas de estágio curricular onde tal conhecimento é exigido. Aprendizagem significativa através de atividades interativas e dinâmicas são vistas como ferramentas poderosas para a memorização de conceitos e a expansão da capacidade de generalizar o conhecimento para novos contextos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do foco nas disciplinas teóricas e teórico-práticas, o projeto também visa contribuir para o nivelamento dos estudantes que iniciam estágios em audiologia na rede de serviços assistenciais no Distrito Federal, garantindo que todos tenham acesso a um material didático atualizado, interativo e capaz de promover uma experiência de aprendizado ativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto segue um cronograma detalhado que abrange desde o levantamento bibliográfico e montagem dos conteúdos teóricos, passando pela elaboração e aplicação das atividades de aprendizagem, até a avaliação dos indicadores de aprendizagem e a apresentação do produto final. As atividades estão programadas para ocorrerem entre julho e março, permitindo uma implementação gradual e eficaz das diversas fases do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto é coordenado por uma equipe composta por docentes e técnicos da Universidade de Brasília, todos dedicados a fornecer um material didático de alta qualidade e inovador para os estudantes de Fonoaudiologia. Entre os coordenadores, temos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Isabella Monteiro de Castro Silva&lt;/strong&gt;: Coordenação de equipe, elaboração de roteiro e material de apoio, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Thaís Cristina Galdino de Oliveira&lt;/strong&gt;: Coordenação de organização de material, seleção e orientação de personagens e pacientes, referencial bibliográfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Professora Doutora Cristina Lemos Barbosa Furia&lt;/strong&gt;: Coordenação para seleção de material didático voltado às patologias otológicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Técnico-administrativo Pedro Ivo Molina Pellicano e Sízera Ferreira dos Santos&lt;/strong&gt;: Coordenação de filmagem e edição de vídeos, organização e utilização de equipamentos, orientação de personagens e pacientes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esta equipe multidisciplinar garante a qualidade e a eficácia dos materiais produzidos, proporcionando aos estudantes uma experiência de aprendizado enriquecedora e abrangente.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Filosofia Jovem Podcast e Broadcast: Inovação Digital no Ensino de Filosofia</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/filosofia-jovem-podcast-e-broadcast-inova%C3%A7%C3%A3o-digital-no-ensino-de-filosofia/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/filosofia-jovem-podcast-e-broadcast-inova%C3%A7%C3%A3o-digital-no-ensino-de-filosofia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Filosofia Jovem Podcast e Broadcast&amp;rdquo; representa a segunda edição de uma iniciativa inovadora da A3M, focada em digitalizar e enriquecer as relações de ensino-aprendizagem em Filosofia. Utilizando tecnologias de inovação e plataformas de redes sociais, este projeto visa conectar os horizontes da formação docente com a educação digital de maneira crítica e criativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em resposta à Base Nacional Comum Curricular (BNCC) e ao Novo Ensino Médio, surge a necessidade de repensar a formação docente. Este projeto busca desenvolver soluções tecnológicas para desafios educacionais, promovendo práticas de ensino inovadoras e digitalmente emancipatórias em Filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Contribuir para a formação docente através de projetos de pesquisa e o uso de tecnologias de inteligência artificial, aplicando materiais acadêmicos inovadores no ensino de Filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Integrar ensino, pesquisa e extensão usando tecnologias e redes sociais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver pesquisas ligadas à Epistemologia das Práticas de Ensino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enriquecer a formação de futuros professores e estudantes envolvidos nos estágios pedagógicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promover o uso de tecnologia digital e IA na metodologia de ensino de Filosofia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto envolve a criação de materiais digitais, como podcasts e vídeos, para apoiar o ensino de Filosofia. Serão realizados encontros semanais para planejamento, desenvolvimento de conteúdo e avaliação do impacto nas salas de aula da UnB e escolas parceiras.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de Novos Conceitos&lt;/strong&gt;: Monitorar a compreensão dos conceitos filosóficos chave abordados nos podcasts e broadcasts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação Profissional do Estudante&lt;/strong&gt;: Avaliar a motivação e o engajamento dos estudantes e professores na produção e utilização dos materiais digitais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: Analisar o desempenho dos estudantes em atividades vinculadas ao uso dos materiais criados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Podcasts e Broadcasts&lt;/strong&gt;: Criação de conteúdos digitais para suportar o ensino de Filosofia, disponibilizados em plataformas como Spotify e YouTube.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Artigos e Textos de Divulgação&lt;/strong&gt;: Publicação de resultados e metodologias aplicadas no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto fortaleça a formação docente em Filosofia, oferecendo novas ferramentas digitais para o ensino e aprendizagem, além de promover uma maior interação entre universidade, escolas e comunidade.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto seguirá um cronograma de 9 meses, incluindo a seleção de bolsistas, desenvolvimento de materiais, aplicação em sala de aula e avaliação dos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gonzalo Humberto Tinajeros Arce – &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:gonzalo.tinajeros@unb.br&#34; &gt;gonzalo.tinajeros@unb.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rogério A de Mello Basali – &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:rogeriobasali@gmail.com&#34; &gt;rogeriobasali@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Gamificação no Ensino da Catalogação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-da-cataloga%C3%A7%C3%A3o/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-da-cataloga%C3%A7%C3%A3o/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Gamificação no Ensino da Catalogação&amp;rdquo; visa inovar na abordagem pedagógica do ensino de Catalogação, introduzindo a gamificação como ferramenta para facilitar o aprendizado das complexas diretrizes da RDA. Com o avanço tecnológico e as mudanças nos instrumentos de catalogação, como a transição do AACR2 para a RDA, surge a necessidade de metodologias que engajem os estudantes e facilitam a compreensão dos novos conceitos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A transição para a RDA representa uma mudança significativa nas práticas de catalogação, requerendo um novo conjunto de habilidades dos bibliotecários. Este projeto busca responder à necessidade de materiais didáticos adaptados a esse novo contexto, utilizando a gamificação para tornar o aprendizado mais dinâmico e acessível.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;objetivo-geral&#34;&gt;Objetivo Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desenvolver estratégias metodológicas de ensino-aprendizagem focadas no conteúdo de Catalogação, como a RDA, a partir da gamificação.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;objetivos-específicos&#34;&gt;Objetivos Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mapear estratégias e ferramentas de ensino da RDA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propor atividades que permitam a fixação de conteúdos sobre RDA.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Utilizando a gamificação, o projeto pretende mapear e aplicar estratégias e ferramentas didáticas para o ensino da Catalogação, com foco na RDA. A abordagem visa superar as barreiras linguísticas e técnicas impostas pelos tradicionais códigos de catalogação, promovendo uma aprendizagem mais efetiva e engajadora.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia inclui cinco etapas principais:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Seleção de conteúdos sobre a RDA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Levantamento de estratégias e ferramentas para gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de roteiros para atividades gamificadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configuração do ambiente de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definição de critérios de avaliação para fixação dos conteúdos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para avaliar o impacto das estratégias de gamificação no ensino da Catalogação, o projeto utilizará o seguinte indicador de aprendizagem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Este indicador avalia a motivação dos estudantes em relação à disciplina, utilizando o modelo ARCS (Atenção, Relevância, Confiança e Satisfação) desenvolvido por Keller. A mensuração será realizada por meio do:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instrumento&lt;/strong&gt;: Questionário Course Interest Survey (CIS) aplicado no final do semestre. O questionário é adaptado para avaliar cada fator (Atenção, Relevância, Confiança e Satisfação) de forma independente, com respostas em uma escala de 1 (não verdadeiro) a 5 (muito verdadeiro).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procedimento&lt;/strong&gt;: Os estudantes indicarão o quanto consideram as afirmativas do questionário verdadeiras, refletindo sua experiência e percepção da disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avaliação&lt;/strong&gt;: A pontuação média para cada fator do modelo ARCS será calculada com base nas respostas, convertendo os totais em uma pontuação que varia de 1 a 5 para facilitar a comparação do desempenho entre os fatores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mapa de estratégias e ferramentas para o ensino da catalogação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento de pelo menos uma estratégia metodológica, incluindo planejamento, roteiro de execução e implementação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produção de um texto para apresentação em evento ou periódico especializado na área da Ciência da Informação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O cronograma detalha as etapas do projeto, desde a seleção de conteúdos até a avaliação das estratégias de gamificação, estendendo-se de julho a dezembro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se desenvolver um conjunto de estratégias metodológicas que facilitem o ensino e a aprendizagem da RDA, promovendo maior engajamento dos estudantes e melhor compreensão dos conteúdos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;identificação-dos-docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Identificação dos Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Proponente: Felipe Augusto Arakaki
E-mail: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:felipe.arakaki@unb.br&#34; &gt;felipe.arakaki@unb.br&lt;/a&gt; / &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:fe.arakaki@gmail.com&#34; &gt;fe.arakaki@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Implementação de Estratégias de Gamificação e PBL na Disciplina de Requisitos de Software - FGA UnB</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/implementa%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-de-gamifica%C3%A7%C3%A3o-e-pbl-na-disciplina-de-requisitos-de-software-fga-unb/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/implementa%C3%A7%C3%A3o-de-estrat%C3%A9gias-de-gamifica%C3%A7%C3%A3o-e-pbl-na-disciplina-de-requisitos-de-software-fga-unb/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto visa melhorar o processo de ensino-aprendizagem na disciplina de Requisitos de Software, crucial para a formação em Engenharia de Software. Ao enfrentar desafios como a percepção de alta teoria e abstração, o projeto propõe o uso de estratégias de gamificação e PBL para tornar o aprendizado mais prático, engajador e alinhado com cenários reais da Engenharia de Software.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Requisitos de Software é uma disciplina essencial, mas frequentemente vista como teórica e abstrata pelos estudantes, o que pode dificultar o engajamento e aprendizado efetivo. Este projeto busca superar essas barreiras, tornando o aprendizado mais dinâmico e aplicável.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Implementar, de maneira estruturada, estratégias de gamificação e PBL na disciplina de Requisitos de Software, visando tornar o aprendizado mais interativo, divertido e prático.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a motivação e o engajamento dos estudantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilitar a compreensão dos conceitos e técnicas da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promover o trabalho em equipe e competição saudável.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar a eficácia da gamificação no processo de ensino-aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fomentar a aprendizagem ativa e prática.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia do projeto inclui a definição de estratégias de gamificação e PBL, seleção de conteúdos relevantes, levantamento de ferramentas TIC suportáveis, e a execução em ciclos iterativos e incrementais baseados no framework SCRUM, com fases de planejamento, execução, revisão e retrospectiva.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de Novos Conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o conhecimento prévio e a formação de novos conceitos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação dos estudantes utilizando o modelo ARCS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os Pares&lt;/strong&gt;: Avaliar trabalhos de grupo e a colaboração em equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: Mensurar e avaliar diferentes atividades por meio de notas ou conceitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Backlog do Projeto e Relatório de Estratégias de Gamificação e PBL.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planos de Ciclo e Backlogs de Ciclo para cada fase de implementação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soluções de TIC funcionais e Relatórios de Revisão e Retrospectiva de cada ciclo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O cronograma prevê a execução do projeto de Julho a Dezembro de 2023, com fases de iniciação, planejamento, execução, revisão e retrospectiva, além do acompanhamento e coleta de indicadores de aprendizagem e resultados das implementações.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se melhorar a experiência de aprendizagem na disciplina de Requisitos de Software, tornando-a mais envolvente, eficaz e alinhada às necessidades práticas dos estudantes, com a implementação de estratégias de gamificação e PBL replicáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docente-responsável&#34;&gt;Docente Responsável&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;George Marsicano Corrêa&lt;/strong&gt; - Curso de Engenharia de Software, FGA UnB.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;E-mail: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:georgemarsicano@unb.br&#34; &gt;georgemarsicano@unb.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Lesson Study na Formação Inicial e Continuada do(a) Professor(a) de Matemática: reflexão e colaboração em prol do desenvolvimento profissional docente</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/lesson-study-na-forma%C3%A7%C3%A3o-inicial-e-continuada-doa-professora-de-matem%C3%A1tica-reflex%C3%A3o-e-colabora%C3%A7%C3%A3o-em-prol-do-desenvolvimento-profissional-docente/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/lesson-study-na-forma%C3%A7%C3%A3o-inicial-e-continuada-doa-professora-de-matem%C3%A1tica-reflex%C3%A3o-e-colabora%C3%A7%C3%A3o-em-prol-do-desenvolvimento-profissional-docente/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Este projeto busca superar desafios no ensino de Matemática e na formação de professores, através do Lesson Study, um método que envolve o planejamento, execução, observação e revisão colaborativa de aulas, promovendo um desenvolvimento profissional contínuo e reflexivo dos envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A necessidade de abordagens inovadoras na formação docente em Matemática é evidente frente aos desafios de aprendizagem dos estudantes e à tricotomia na formação dos professores. O projeto busca responder a estas questões através do Lesson Study, fomentando uma cultura de colaboração e reflexão crítica sobre a prática docente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Compreender o Lesson Study como uma estratégia eficaz para a formação inicial e continuada de professores de Matemática no Distrito Federal, promovendo desenvolvimento profissional, reflexão e colaboração.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Promover a integração de conhecimentos teóricos e práticos em Matemática através do ensino exploratório.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilitar a colaboração entre licenciandos, formadores e professores na elaboração, análise e validação de aulas de Matemática.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Construir e socializar recursos multimídias como suporte à formação e prática docente em Matemática.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto adota o Lesson Study, uma abordagem reflexiva e colaborativa que inclui estudo, planejamento, desenvolvimento e análise crítica de aulas de Matemática, integrando universidade e escola para promover uma formação docente alinhada às necessidades reais da educação básica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os Pares e Grande Grupo&lt;/strong&gt;: Avaliação contínua durante todas as etapas do Lesson Study, utilizando instrumentos físicos e virtuais para monitorar o processo e as ações dos participantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recursos multimídias para dois tópicos curriculares selecionados, incluindo planos de aula, videoaulas e vídeos de formação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repositório digital de recursos didáticos para apoiar a formação e prática docente em Matemática.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto segue um cronograma detalhado que cobre desde a constituição do grupo até a sistematização e socialização da experiência, prevendo a realização de dois ciclos de Lesson Study ao longo do período de Julho a Dezembro de 2023.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua significativamente para a formação e desenvolvimento profissional dos professores de Matemática, promovendo uma melhor integração entre teoria e prática, e fortalecendo a colaboração e a reflexão crítica sobre a prática docente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Carina Maia de Castro Mundim&lt;/strong&gt;: Apoio técnico, Universidade de Brasília - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:carinamcastro@gmail.com&#34; &gt;carinamcastro@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dra. Raquel Carneiro Dörr&lt;/strong&gt;: Pesquisadora, Universidade de Brasília - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:raqueldoerr@gmail.com&#34; &gt;raqueldoerr@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ms. Dalvirene Braga&lt;/strong&gt;: Pesquisadora, Universidade de Brasília - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:dalvireneb@unb.br&#34; &gt;dalvireneb@unb.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Marketing Societal e Consumo Consciente</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/marketing-societal-e-consumo-consciente/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/marketing-societal-e-consumo-consciente/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Desde 2007, o Projeto de Extensão Marketing Societal e Consumo Consciente tem orientado trabalhos e promovido atividades que abrangem temas como responsabilidade social corporativa, marketing socialmente responsável, consumo consciente, e empreendedorismo feminino. Através de projetos como o Iglu de Trocas, Mostra Dialogada de Filmes, e o Projeto Mulheres Empreendedoras, o grupo busca disseminar informações sobre o marketing societal e fomentar um comportamento de consumo mais consciente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A iniciativa responde à necessidade de promover um comportamento de descarte responsável e consumo consciente, ao mesmo tempo que desenvolve pesquisas sobre o comportamento do consumidor. Além disso, procura ampliar o diálogo e colaboração entre formadores, estudantes e a comunidade em geral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estimular a abordagem científica do empreendedorismo feminino entre os alunos envolvidos no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integrar ensino, pesquisa e extensão a partir do tema empreendedorismo feminino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introduzir a prática científica entre os alunos de graduação por meio de entrevistas com roteiro semiestruturado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estabelecer o projeto como uma oportunidade de inserção social do curso de Administração.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolve uma série de atividades desenvolvidas pelos estudantes, incluindo leitura dirigida de artigos científicos, realização de tarefas, oficinas de capacitação, seleção e realização de entrevistas, edição de vídeos, e divulgação em mídias sociais e eventos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de Novos Conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar a compreensão e assimilação dos conceitos relacionados ao marketing societal, consumo consciente e responsabilidade social antes e depois da participação no projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Mensurar a motivação e o engajamento dos estudantes em relação às atividades do projeto, utilizando questionários baseados no modelo ARCS de Keller para avaliar atenção, relevância, confiança e satisfação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utilização de Notas em Atividades Avaliativas&lt;/strong&gt;: Analisar o desempenho dos estudantes em atividades avaliativas específicas do projeto para medir a aplicação prática dos conceitos aprendidos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vídeos de entrevistas com empreendedoras para o canal do YouTube.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transcrições das entrevistas disponíveis na plataforma de aprendizagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oficinas de capacitação e eventos de exibição para a comunidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Postagens nas redes sociais sobre a produção e resultados do projeto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que o projeto contribua para a formação acadêmica e profissional dos alunos envolvidos, promovendo o conhecimento sobre empreendedorismo feminino e práticas de consumo consciente. Além disso, visa fortalecer a relação entre universidade e comunidade, contribuindo para o desenvolvimento sustentável conforme os objetivos da Agenda 2030 da ONU.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;coordenadores-do-projeto&#34;&gt;Coordenadores do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Prof. Dr. Diego Mota Vieira (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:diego1mv@unb.br&#34; &gt;diego1mv@unb.br&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Profa. Jéssica Eloísa Oliveira (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:jessica.oliveira@unb.br&#34; &gt;jessica.oliveira@unb.br&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>O uso do Teams e do TRELLO em aulas presenciais na pós-covid-19</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/o-uso-do-teams-e-do-trello-em-aulas-presenciais-na-p%C3%B3s-covid-19/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/o-uso-do-teams-e-do-trello-em-aulas-presenciais-na-p%C3%B3s-covid-19/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Este projeto propõe manter o uso das plataformas tecnológicas Microsoft Teams e TRELLO nas aulas presenciais da disciplina de Seminário Integrativo, oferecida pela Faculdade de Ceilândia da Universidade de Brasília (FCE/UnB). O objetivo é avaliar a eficácia dessas ferramentas no apoio ao ensino e aprendizagem e na percepção dos estudantes sobre o uso destas tecnologias.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A transição forçada para o ensino remoto durante a pandemia da Covid-19 acelerou a adoção de tecnologias educacionais. Com a retomada das aulas presenciais, há uma oportunidade única de integrar as práticas de ensino tradicionais com as ferramentas digitais, visando enriquecer a experiência de aprendizagem e manter a inovação educacional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conhecer a opinião dos estudantes sobre o uso contínuo do Teams e do TRELLO em um contexto de ensino presencial pós-pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilizar o OneNote e o TRELLO para facilitar o gerenciamento de informações e atividades da disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicar um questionário qualitativo para capturar a percepção dos estudantes sobre o uso dessas ferramentas tecnológicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analisar as respostas dos estudantes utilizando software de interpretação qualitativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produzir uma cartilha tecnológica em formato de e-book detalhando o método e os resultados do projeto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto será executado em duas etapas principais: a primeira focada na implementação e uso do TRELLO e do Teams durante as aulas presenciais e a segunda na avaliação da disciplina sob a percepção dos estudantes. Será utilizado um formulário no Microsoft Forms para coletar as opiniões dos estudantes, cujas respostas serão analisadas com o software Iramuteq.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;utilização-dos-indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Utilização dos Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivação do Estudante&lt;/strong&gt;: Avaliar a motivação e engajamento dos estudantes com o uso do Teams e do TRELLO, utilizando o modelo ARCS de Keller. O questionário CIS (Course Interest Survey) será aplicado no meio e no final do semestre para obter feedback detalhado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a Serem Desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;E-book com a cartilha tecnológica detalhando as etapas do projeto, o uso das plataformas e os resultados da análise das percepções dos estudantes, incluindo a ficha catalográfica e o ISBN.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que a integração das ferramentas tecnológicas nas aulas presenciais enriqueça o processo de ensino-aprendizagem, melhorando o engajamento dos estudantes e fornecendo insights valiosos para o aprimoramento contínuo das práticas pedagógicas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto será desenvolvido ao longo dos semestres de 2023, iniciando com a configuração das plataformas em julho e concluindo com a análise dos dados e produção do e-book em dezembro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-participantes&#34;&gt;Docentes e Técnicos Participantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maria Hosana Conceição, Elton Clementino da Silva, Olga Maria Ramalho de Albuquerque, Aldo Azevedo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Ressignificação do ensino de Epidemiologia: Estratégias Pedagógicas Inovadoras</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/ressignifica%C3%A7%C3%A3o-do-ensino-de-epidemiologia-estrat%C3%A9gias-pedag%C3%B3gicas-inovadoras/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/ressignifica%C3%A7%C3%A3o-do-ensino-de-epidemiologia-estrat%C3%A9gias-pedag%C3%B3gicas-inovadoras/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Ressignificação do ensino de Epidemiologia&amp;rdquo; visa renovar o ensino dessa disciplina essencial para os profissionais da saúde, diante dos desafios impostos pelas transformações sociais e os novos perfis epidemiológicos. Utilizando estratégias pedagógicas que incluem a análise de situações de saúde reais, o projeto pretende aproximar os estudantes da realidade social, promovendo uma aprendizagem significativa e aplicável.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As mudanças na distribuição das doenças exigem uma atualização constante no ensino da Epidemiologia. Ao incorporar análises de situações de saúde reais ao currículo, os discentes podem desenvolver uma compreensão mais profunda dos determinantes sociais da saúde e dos métodos epidemiológicos, preparando-os melhor para enfrentar os desafios atuais da saúde pública.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avaliar a eficácia de uma estratégia pedagógica inovadora no ensino de Epidemiologia, que integra teoria, prática e extensão, focando na análise de situações de saúde para melhor preparar os estudantes para o mundo do trabalho e para contribuir de forma significativa para a saúde da população.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto inclui a realização de um inquérito nutricional entre escolares da Ceilândia, território de atuação da FCE/UnB. Esta atividade pedagógica permite que os estudantes apliquem conhecimentos teóricos e práticos em um contexto real, promovendo a aprendizagem ativa e a colaboração interdisciplinar entre os cursos de saúde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A metodologia envolve planejamento participativo, realização de medições antropométricas, processamento e análise de dados, elaboração e apresentação de relatórios. Além disso, a estratégia pedagógica será avaliada por meio de uma avaliação por pares, permitindo uma reflexão profunda sobre o aprendizado e a colaboração em grupo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Ressignificação do ensino de Epidemiologia&amp;rdquo; utilizará diversos indicadores de aprendizagem para avaliar a eficácia das estratégias pedagógicas adotadas, incluindo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Utilização de uma lista de termos-chave em Epidemiologia para avaliar o conhecimento prévio dos alunos e a retenção do conteúdo após as atividades práticas e teóricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Medição do crescimento das conexões conceituais dos alunos em torno dos termos chave, antes e depois do inquérito nutricional, para avaliar a expansão do conhecimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análise de motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Aplicação do Questionário CIS (Course Interest Survey) para avaliar a motivação dos estudantes ao longo do semestre, baseado em critérios como atenção, relevância, confiança e satisfação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Realização de avaliações por pares ao final das atividades do inquérito, focando na apresentação e análise dos resultados, bem como na colaboração de equipe. Serão utilizadas fichas de avaliação descritivas para orientar os estudantes no processo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-a-serem-desenvolvidos&#34;&gt;Produtos a serem desenvolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aprimoramento das fichas de avaliação descritiva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento de critérios de avaliação utilizando um sistema de escala avaliativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Melhoria dos critérios para avaliação da colaboração em grupos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que a avaliação por pares revele insights sobre o plano curricular e as atividades práticas, identificando possíveis lacunas teóricas e sugerindo melhorias. Além disso, a estratégia visa promover uma análise crítica da realidade social e melhorar a integração teórico-prática-extensão no ensino de Epidemiologia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma-de-execução&#34;&gt;Cronograma de Execução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O cronograma abrange desde a seleção de bolsistas e alinhamento da proposta até a elaboração dos instrumentos de avaliação, processamento e análise dos resultados, culminando na elaboração do relatório final.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;equipe-do-projeto&#34;&gt;Equipe do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto conta com a dedicação de professores da Faculdade de Ceilândia – UnB, especializados em diversas áreas da saúde, garantindo uma abordagem multidisciplinar e inovadora no ensino de Epidemiologia.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Coach Cast – UnB: Ampliando Horizontes Profissionais Através de Podcasts</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/coach-cast-unb-ampliando-horizontes-profissionais-atrav%C3%A9s-de-podcasts/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/coach-cast-unb-ampliando-horizontes-profissionais-atrav%C3%A9s-de-podcasts/</guid>
        <description>&lt;p&gt;O projeto &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; propõe a criação de uma série de podcasts que abordam temas relevantes para estudantes e profissionais de Educação Física e áreas afins. Através de entrevistas descontraídas com egressos notáveis da UnB, o projeto visa oferecer insights sobre carreiras, modelos de negócios inovadores e histórias de sucesso, ao mesmo tempo em que promove o desenvolvimento de habilidades e competências essenciais para os estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Numa era dominada pela informação digital e rápida, o &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; surge como uma ferramenta valiosa para filtrar e disseminar conteúdos de qualidade, combatendo a proliferação de fake news e orientando estudantes e comunidade para fontes confiáveis de informação e inspiração profissional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Oferecer aos estudantes uma visão ampla das possibilidades de carreira na Educação Física e áreas afins, explorando ideias inovadoras e modelos de negócios pouco conhecidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servir como um laboratório prático para desenvolvimento de competências em gestão de eventos, projetos de extensão e comunicação digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Difundir conhecimentos que contribuam para a formação acadêmica e profissional dos ouvintes, enriquecendo a compreensão sobre o mercado de trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;descrição-do-projeto&#34;&gt;Descrição do Projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Utilizando um formato moderno e acessível de podcasts e videocasts, &amp;ldquo;Coach Cast – UnB&amp;rdquo; apresentará entrevistas com egressos da área da saúde, educação e empreendedorismo, conduzidas por estudantes. Este projeto não só aproxima os ouvintes das realidades profissionais, mas também envolve ativamente os estudantes na produção de conteúdo, desde a concepção até a divulgação em múltiplas plataformas digitais.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto adota uma abordagem de aprendizado ativo, onde os estudantes assumem diferentes funções — da pré-produção à divulgação — sob orientação do corpo docente. Essa experiência prática é reforçada pela pedagogia de projetos, permitindo aos estudantes aplicar na prática os conceitos aprendidos em sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os indicadores incluem a aquisição de novos conceitos e competências, avaliados no início e no final do projeto, bem como a motivação dos estudantes, medida pelo Modelo ARCS de Atenção, Relevância, Confiança e Satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;produtos-esperados&#34;&gt;Produtos Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Publicação de entrevistas em formato de vídeocast e podcast, com cortes menores para ampla divulgação nas redes sociais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de uma série de tutoriais sobre a produção e gestão do projeto, facilitando a replicação da iniciativa em outras unidades da UnB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cronograma&#34;&gt;Cronograma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto prevê a gravação e publicação de quatro entrevistas por semestre, com atividades de produção e divulgação distribuídas ao longo do período letivo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;equipe&#34;&gt;Equipe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Coordenado pelo Prof. Dr. Américo Pierangeli Costa, da Faculdade de Educação Física da UnB, o projeto conta com a participação ativa de estudantes de diversas disciplinas, responsáveis pela execução de todas as etapas do processo de produção dos podcasts.&lt;/p&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Homo Ludens: Gamificação no Ensino de Evolução Humana</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/homo-ludens-gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-de-evolu%C3%A7%C3%A3o-humana/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/homo-ludens-gamifica%C3%A7%C3%A3o-no-ensino-de-evolu%C3%A7%C3%A3o-humana/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Este projeto busca desenvolver novas abordagens para o ensino e divulgação científica sobre a Evolução Humana (EH) numa perspectiva imersiva e interativa de jogo de RPG. Ele se destaca pela utilização de réplicas em 3D de fósseis de hominíneos e metodologias ativas de aprendizagem, como a Aprendizagem Baseada em Jogos e a Gamificação, para engajar os alunos em um processo educativo profundo e significativo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justificativa&#34;&gt;Justificativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O ensino de Evolução Humana enfrenta desafios como interpretações confusas e tensões relacionadas a diferentes visões de mundo. O projeto &amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; visa superar essas barreiras através de uma abordagem lúdica e envolvente, facilitando a compreensão e o interesse pelo tema.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;geral&#34;&gt;Geral&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desenvolver novas abordagens para o ensino e divulgação científica sobre EH numa perspectiva imersiva e interativa de jogo de RPG.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;específicos&#34;&gt;Específicos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Produção de réplicas em 3D de fósseis de hominíneos para uso no ensino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de uma narrativa de jogo interpretativo sobre EH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Condução das sessões de jogo de RPG em ambientes diversos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exposição em museus com visita guiada em forma de jogo interpretativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodologia&#34;&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O projeto integra a impressão 3D, a pesquisa sobre EH, a criação de narrativas de RPG, e a realização de sessões de jogo. As atividades englobam desde a modelagem de réplicas até o desenvolvimento de cenários e personagens, promovendo uma experiência educacional rica e interativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;indicadores-de-aprendizagem&#34;&gt;Indicadores de Aprendizagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para assegurar o sucesso e a eficácia do projeto &amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; na promoção de um ambiente de aprendizado envolvente e produtivo, os seguintes indicadores de aprendizagem, conforme descritos no Anexo B do edital, serão utilizados:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aquisição de novos conceitos&lt;/strong&gt;: Avaliar o conhecimento prévio e a formação de novos conceitos através de formulários aplicados antes e depois da implementação das atividades de RPG.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enriquecimento da rede de conexões&lt;/strong&gt;: Medir o enriquecimento das conexões sinápticas e a complexidade da memória a longo prazo, utilizando um exercício de evocação de termos relacionados a um conceito-chave para avaliar o enriquecimento cognitivo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivação do estudante&lt;/strong&gt;: Importante para avaliar o engajamento e interesse dos alunos pelas atividades de RPG e pelo tema da evolução humana. A motivação será medida utilizando o Questionário CIS, que avalia a atenção, relevância, confiança e satisfação dos alunos com a experiência educacional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avaliação entre os pares&lt;/strong&gt;: Considerando que o RPG é uma atividade grupal, este indicador será utilizado para avaliar a colaboração e o trabalho em equipe, bem como a contribuição individual para o aprendizado coletivo. Serão empregadas rubricas para orientar a avaliação técnica e de colaboração entre os participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estes indicadores foram escolhidos por sua capacidade de capturar a essência das metas de aprendizagem do &amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; e fornecerão insights valiosos sobre a eficácia das metodologias pedagógicas inovadoras adotadas pelo projeto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-esperados&#34;&gt;Resultados Esperados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aumento do interesse e compreensão dos alunos sobre a EH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento de habilidades críticas e criativas através da gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Melhoria na capacidade de ensino dos educadores envolvidos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Homo Ludens&amp;rdquo; representa um avanço significativo na forma de ensinar Evolução Humana, demonstrando o potencial das metodologias ativas e da tecnologia 3D no processo de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;docentes-e-técnicos-envolvidos&#34;&gt;Docentes e técnicos envolvidos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Domingos Sávio Coelho (Coordenador)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hilton Pereira da Silva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Romelio Lemos Lustoza de Souza&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- [![Link para mais informações](link-para-imagem-de-chamada.jpg)](https://link-para-pagina-do-projeto-ou-universidade.com) --&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Edital DEG/A3M n. 19/2023</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/p/edital-deg/a3m-n.-19/2023/</link>
        <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/p/edital-deg/a3m-n.-19/2023/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;extrato-do-edital&#34;&gt;Extrato do edital&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;da-finalidade-e-objetivo-do-edital&#34;&gt;Da finalidade e objetivo do edital&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1.1. O presente edital tem por finalidade apoiar financeiramente projetos que desenvolvam metodologias educacionais inovadoras e que utilizem indicadores de aprendizagem, preferencialmente com o apoio de Tecnologias de Informação e Comunicação (TICs). Os projetos serão compostos por equipes de professores ou técnicos e estudantes bolsistas da graduação. Trata-se, portanto, de um apoio à diversificação das metodologias de ensino-aprendizagem na graduação da UnB, incenvando e despertando o maior interesse e engajamento dos estudantes em um formato mais eficiente e moderno de educação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2.	Este Edital tem por objevo apoiar projetos que:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I	- comparlhem de metodologias e prácas inovadoras de ensino e aprendizagem na UnB, no ensino presencial e(ou) a distância;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II	-	incenvem o uso diversificado de indicadores de aprendizagem;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III	- propiciem aos discentes uma formação acadêmica ampla, esmulando o aprofundamento de seus conhecimentos teórico-prácos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV	- incenvem a cultura acadêmica para o uso das TICs como instrumento úl para o desenvolvimento do ensino e da aprendizagem;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V	- favoreçam a instucionalização de métodos e prácas inovadoras de ensino e aprendizagem na UnB;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VI	- incenvem a pesquisa e a produção de novos conhecimentos que proporcionem a incorporação de metodologias educacionais inovadoras.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;do-público-alvo&#34;&gt;Do público-alvo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2.1.	Docentes e servidores técnico-administravos do quadro permanente da Universidade de
Brasília.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;link-para-edital-oficial-completo&#34;&gt;link para edital oficial completo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Veja aqui o &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://deg.unb.br/images/editais/deg/2023/edital_deg_19_2023_a3m2.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;edital completo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;projetos-selecionados&#34;&gt;Projetos selecionados&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/divulga%c3%a7%c3%a3o-da-informa%c3%a7%c3%a3o-cient%c3%adfica-para-promover-a-cidadania-por-meio-de-um-podcast-eu-quero-saber-traduzindo-a-ci%c3%aancia-para-voc%c3%aa/&#34; &gt;Divulgação da Informação Científica para Promover a Cidadania por Meio de um Podcast: ‘Eu quero saber – Traduzindo a ciência para você!’&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/consolida%c3%a7%c3%a3o-de-estrat%c3%a9gias-inovadoras-de-ensino-aprendizagem-em-morfologia-e-fisiologia-humana/&#34; &gt;Consolidação de estratégias inovadoras de ensino-aprendizagem em morfologia e fisiologia humana.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/descomplicando-a-audiologia-inova%c3%a7%c3%a3o-e-tecnologia-na-educa%c3%a7%c3%a3o/&#34; &gt;Projeto Descomplicando a Audiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/educa%c3%a7%c3%a3o-em-engenharia-para-o-desenvolvimento-sustent%c3%a1vel-e-combate-%c3%a0-mudan%c3%a7a-clim%c3%a1tica/&#34; &gt;Educação em engenharia para o desenvolvimento sustentável e combate à mudança climática&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/homo-ludens-gamifica%c3%a7%c3%a3o-no-ensino-de-evolu%c3%a7%c3%a3o-humana/&#34; &gt;Homo Ludens: Gamificação no Ensino de Evolução Humana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/implementa%c3%a7%c3%a3o-de-estrat%c3%a9gias-de-gamifica%c3%a7%c3%a3o-e-pbl-na-disciplina-de-requisitos-de-software-fga-unb/&#34; &gt;Implementação de Estratégias de Gamificação e PBL na Disciplina de Requisitos de Software, FGA, UnB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/lesson-study-na-forma%c3%a7%c3%a3o-inicial-e-continuada-doa-professora-de-matem%c3%a1tica-reflex%c3%a3o-e-colabora%c3%a7%c3%a3o-em-prol-do-desenvolvimento-profissional-docente/&#34; &gt;Lesson Study na Formação Inicial e Continuada do(a) Professor(a) de Matemática: reflexão e colaboração em prol do desenvolvimento profissional docente.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/gamifica%c3%a7%c3%a3o-no-ensino-da-cataloga%c3%a7%c3%a3o/&#34; &gt;Gamificação no Ensino da Catalogação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/coach-cast-unb-ampliando-horizontes-profissionais-atrav%c3%a9s-de-podcasts/&#34; &gt;Projeto Coach Cast – UnB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/marketing-societal-e-consumo-consciente/&#34; &gt;Marketing Societal e Consumo Consciente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/ressignifica%c3%a7%c3%a3o-do-ensino-de-epidemiologia-estrat%c3%a9gias-pedag%c3%b3gicas-inovadoras/&#34; &gt;Ressignificação do ensino de Epidemiologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/o-uso-do-teams-e-do-trello-em-aulas-presenciais-na-p%c3%b3s-covid-19/&#34; &gt;O uso do Teams e do TRELLO em aulas presenciais na pós-covid-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/p/filosofia-jovem-podcast-e-broadcast-inova%c3%a7%c3%a3o-digital-no-ensino-de-filosofia/&#34; &gt;Filosofia Jovem Podcast e Broadcast&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/a3m/</link>
        <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/a3m/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;história&#34;&gt;História&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O Programa Aprendizagem para o 3º Milênio (A3M), lançado na Universidade de Brasília – UnB em 2017, é uma iniciativa institucional com o objetivo de atuar junto à comunidade da Universidade de Brasília na identificação, valorização e promoção de ações educacionais inovadoras, visando disponibilizar um portfólio sustentável de metodologias, processos e aplicativos para uso nos cursos da universidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O A3M é coordenado atualmente pelo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://deg.unb.br&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Decanato de Ensino de Graduação (DEG)&lt;/a&gt; através de uma comissão gestora e desde a sua implantação, pelo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https:/cead.unb.br&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Centro de Educação à Distância (CEAD)&lt;/a&gt;, foram realizadas diversas ações: editais de fomento à inovação educacional na sala de aula; encontros temáticos; Seminários do Programa; oficinas; minicursos e o Educathon. Tais ações propiciaram o desenvolvimento de um conjunto de projetos que estão sendo aplicados nas mais diversas áreas acadêmicas na UnB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O CEAD desde 2017 e o DEG desde 2022 lançaram editais que tem por finalidade apoiar financeiramente projetos que desenvolvam metodologias educacionais inovadoras e que utilizem indicadores de aprendizagem, preferencialmente com o apoio de Tecnologias de Informação e Comunicação (TICs).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;missão&#34;&gt;Missão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A missão do Programa Aprendizagem para o 3º Milênio – A3M é atuar junto à comunidade da Universidade de Brasília na identificação, valorização e promoção de ações educacionais inovadoras, visando disponibilizar um portfólio sustentável de metodologias, processos e aplicativos para uso nos cursos da universidade.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;planos-de-ação&#34;&gt;Planos de ação&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;plano-de-ações-2022-2025&#34;&gt;Plano de ações 2022-2025&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;plano-de-ações-2017-2021&#34;&gt;Plano de ações 2017-2021&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;comissão-gestora&#34;&gt;Comissão gestora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nomeada em 2020, a atual comissão gestora do A3M está assim composta:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/pt/people/cristiane_ramos/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Profa. Cristiane Soares Ramos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://lattes.cnpq.br/3462848897175909&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Profa. Dianne Magalhães Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://lattes.cnpq.br/4111170501195963&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Prof. Eduardo Bessa Pereira da Silva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://lattes.cnpq.br/6981177079694893&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Profa. Márcia Renata Mortari&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/pt/people/sergio_freitas/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Prof. Sergio Antônio Andrade de Freitas&lt;/a&gt; (presidente)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;publicações&#34;&gt;Publicações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/A3M/A3M/articles/publications/&#34; &gt;Conheça publicações do A3M aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Arquivos</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/archives/</link>
        <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/archives/</guid>
        <description></description>
        </item>
        <item>
        <title>Links</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/links/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/links/</guid>
        <description></description>
        </item>
        <item>
        <title>Pesquisa</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/search/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/search/</guid>
        <description></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
