<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Articles on Programa A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/</link>
        <description>Recent content in Articles on Programa A3M</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <copyright>Programa A3M / UnB</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cedis.unb.br/A3M/articles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Gamificação</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/gamification/gamification.png" alt="Featured image of post Gamificação" /&gt;&lt;p&gt;A gamificação é a estratégia de integrar elementos e princípios de design de jogos em contextos não lúdicos para aumentar o engajamento e a motivação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conceituação-básica&#34;&gt;Conceituação Básica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A gamificação utiliza mecânicas, dinâmicas e estéticas de jogos para promover comportamentos desejados em ambientes não relacionados a jogos. Elementos como pontos, níveis, conquistas, tabelas de classificação, narrativas e feedback instantâneo são empregados para incentivar a participação ativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como Funciona&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Identificação dos Objetivos&lt;/strong&gt;: O primeiro passo é definir claramente o que se deseja alcançar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conhecimento do Público-Alvo&lt;/strong&gt;: Compreender as motivações e interesses do público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escolha de Elementos de Jogo&lt;/strong&gt;: Selecionar as mecânicas de jogo mais apropriadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Integração e Implementação&lt;/strong&gt;: Incorporar os elementos de jogo de maneira harmoniosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teste e Ajuste&lt;/strong&gt;: Implementar a solução, coletar feedback e fazer os ajustes necessários.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;exemplos-práticos&#34;&gt;Exemplos Práticos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Empresas&lt;/strong&gt;: Tabelas de classificação para incentivar a produtividade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Saúde&lt;/strong&gt;: Apps que transformam a prática de exercícios em desafios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Educação&lt;/strong&gt;: Plataformas de aprendizagem que utilizam recompensas por tarefas completadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-e-desafios&#34;&gt;Benefícios e Desafios&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Benefícios&lt;/strong&gt;: Aumenta a motivação, engajamento e a retenção de informações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desafios&lt;/strong&gt;: Risco de priorizar a competição em detrimento do conteúdo educacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;aplicação-na-educação&#34;&gt;Aplicação na Educação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na educação, a gamificação torna a aprendizagem mais envolvente. Elementos de jogo são integrados ao currículo para promover colaboração e pensamento crítico de forma divertida.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;referências-para-aprofundamento&#34;&gt;Referências para Aprofundamento&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Artigos acadêmicos e livros sobre gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cursos online sobre design de gamificação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;links-interessantes&#34;&gt;Links Interessantes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cedis.unb.br/pt/areas/gamification/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gamificação no CEDIS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yukaichou.com/gamification-examples/octalysis-complete-gamification-framework/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Octalysis framework&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A gamificação pode transformar atividades rotineiras em experiências significativas e memoráveis, transcendo a barreira do entretenimento para se tornar um motor de motivação e engajamento em diversos campos.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Publicações do A3M</title>
        <link>https://cedis.unb.br/A3M/articles/publications/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://cedis.unb.br/A3M/articles/publications/</guid>
        <description>&lt;img src="https://cedis.unb.br/A3M/articles/publications/publications.png" alt="Featured image of post Publicações do A3M" /&gt;&lt;h2 id=&#34;artigos&#34;&gt;Artigos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; FREITAS, S. A. de A.; NOGUEIRA, T. de J. M.; ANDRADE, M. de O.; LOURENÇO, V. M. Programa aprendizagem para o terceiro milênio (A3M): política de valorização e promoção de ações educacionais inovadoras na universidade de Brasília. In: &lt;strong&gt;XIV Congresso Brasileiro de Ensino Superior a Distância e III Congresso Internacional de EaD&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2017.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NOGUEIRA, T. de J. A.; SOUSA, L. V. de; FREITAS, S. A. de A.; LEITE, L. L.; MACEDO, H. Programa aprendizagem para o 3º milênio (A3M): Identificando processos de mediação pedagógica em espaços integrados de ensino e aprendizagem. In: &lt;strong&gt;XV Congresso Brasileiro de Ensino Superior a Distância e IV Congresso Internacional de EaD&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; NOGUEIRA, T. de J. A.; FREITAS, S. A. de A.; LEITE, L. L. Programa A3M: construção e socialização de ações pedagógicas inovadoras na UNB. In: &lt;strong&gt;X Simpósio Nacional de Educação&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;NOGUEIRA, T. de J. A.; SOUSA, L. V. de. 1º Educathon - UnB: Visão do estudante sobre a aprendizagem na educação superior. In: &lt;strong&gt;XV Congresso Brasileiro de Ensino Superior a Distância e IV Congresso Internacional de EaD&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;TEIXEIRA, J. A.; LACÉ, A. M.; SOUSA, L. V. de; SOUSA, M. S. de; BRANDÃO, T. dos S.; RESENDE, D. C. A. de. O ambiente virtual de aprendizagem moodle na Poiese: possibilidades de convergência entre presencialidade e virtualidade. In: &lt;strong&gt;III Seminário de Educação a Distância&lt;/strong&gt;, [S.l.], [s.n.], 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RAMOS, C. S.; VIANA, D. M.; SILVA, E. B. P. da; MORTARI, M. R.; FREITAS, S. A. de A. UnB cria Programa de Aprendizagem para o 3º Milênio para inspirar professores a inovar. &lt;strong&gt;Publicado pela STHEM Brasil&lt;/strong&gt;, [S.l.], 2021, 2022.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;livros-e-capítulos-de-livros&#34;&gt;Livros e Capítulos de Livros&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; FREITAS, S. A. de A.; LEITE, L. L.; MACEDO, H.; NOGUEIRA, T. de J. A. Programa aprendizagem para o 3º milênio (A3M): Promovendo a institucionalização de ações inovadoras na UnB. In: &lt;strong&gt;Redes de Aprendizagem na EaD&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2019. DOI: 10.22533/at.ed.46719050715.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; NOGUEIRA, T. de J. A.; LEITE, L. L.; FREITAS, S. A. de A.; RAMOS, W. M. Programa Aprendizagem para o 3º Milênio: institucionalização de práticas educativas inovadoras na UnB. In: &lt;strong&gt;Relatos e Reflexões - Aprimorando o processo de ensino-aprendizagem na UFG&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2020. ISBN (Ebook): 978-65-86422-09-2.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SOUSA, L. V. de; NOGUEIRA, T. de J. A.; LEITE, L. L.; FREITAS, S. A. de A.; RAMOS, W. M. Programa aprendizagem para o 3º milênio (A3M): experiências inovadoras de ensino e aprendizagem na Universidade de Brasília. In: &lt;strong&gt;Experiências inovadoras em resposta aos desafios da Educação Superior no Brasil&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2021. ISBN 978-65-991689-3-2.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RAMOS, C. S.; VIANA, D. M.; SILVA, E. B. P. da; MORTARI, M. R.; FREITAS, S. A. de A. &lt;strong&gt;Indicadores de aprendizagem&lt;/strong&gt;. [S.l.]: [s.n.], 2023. ISBN 978-65-980478-0-1. URL: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://livros.unb.br/index.php/portal/catalog/book/442&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://livros.unb.br/index.php/portal/catalog/book/442&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
